[{"question" : "कार्बन डेटिंग विधि किसकी आयु निर्धारित करने के लिए अपनाई जाती है?","answer" : "जीवाश्मों की"},
{"question" : "अत्यधिक शराब का सेवन करने से शरीर का कौन सा अंग विशेष रूप से प्रभावित होता है?","answer" : "यकृत (Liver)"},
{"question" : "शरीर में रक्त बैंक का काम कौनसा अंग करता है?","answer" : "तिल्ली (Spleen)"},
{"question" : "हरे पौधों में प्रकाश संश्लेषण की इकाई क्या कहलाती है?","answer" : "क्वाण्टोसोम (Quanta some)"},
{"question" : "शरीर में रक्त की सफेद कोशिकाओं का मुख्य कार्य क्या होता है?","answer" : "शरीर को बीमारियों से बचाना।"},
{"question" : "मछली के हृदय में कितने प्रकोष्ठ होते हैं?","answer" : "दो (Two- Chambered)"},
{"question" : "मानव शरीर में रक्त से अवांछनीय पदार्थों को पृथक करने का कार्य कौनसा अंग करता है?","answer" : "वृक्क (Kedney)"},
{"question" : "चालीस वर्ष पूरे हो जाने पर चर्चित 'अप्सरा' क्या है?","answer" : "- न्यूक्लीयर रियेक्टर"},
{"question" : "डायनमो का क्या कार्य है?","answer" : "यांत्रिक ऊर्जा से विद्युत ऊर्जा का उत्पादन"},
{"question" : "पिचब्लेण्डी से कौनसा रेडियोएक्टिव तत्व प्राप्त किया गया था?","answer" : "रेडियम"},
{"question" : "गिरगिट की त्वचा में रंग बदलने का कारण क्या है?","answer" : "उसकी त्वचा में मेलेनोफोर नामक असंख्य रंगद्रव्य कोशिकाओं की उपस्थिति के कारण"},
{"question" : "प्रकृति में सबसे अधिक मात्रा में पाए जाने वाला कार्बनिक यौगिक कौनसा है?","answer" : "सेल्यूलोज"},
{"question" : "समुद्र के किनारे उगने वाले वृक्षों में वार्षिक वलय (Annual rings) क्यों नहीं होते?","answer" : "क्योंकि यहाँ की जलवायु में स्पष्ट भिन्नता नहीं होती है।"},
{"question" : "वृद्धावस्था का अध्ययन विज्ञान की किस शाखा के अन्तर्गत किया जाता है?","answer" : "जिरेन्टोलॉजी"},
{"question" : "डोलोमाइट (CaCO3) किसका अयस्क है?","answer" : "कैल्सियम का"},
{"question" : "खट्टे फलों में कौनसा विटामिन पाया जाता है?","answer" : "विटामिन C"},
{"question" : "ध्वनि की तीव्रता मापने वाला यंत्र क्या कहलाता है?","answer" : "ऑडियोमीटर"},
{"question" : "दूध का खट्टा होना किसके द्वारा होता है?","answer" : "जीवाणु द्वारा"},
{"question" : "श्वेत प्रकाश के वर्णक्रम (Spectrum) में प्रिज्म द्वारा सर्वाधिक विचलित (Deviate) होने वाला कौनसा रंग है?","answer" : "बैंगनी"},
{"question" : "रेफ्रीजेरेटर में प्रशीतक (Regrigerant) क्या होता है?","answer" : "फ्रीयोन"},
{"question" : "दूध से दही बनाने में कौनसा बैक्टीरिया सहायक होता है?","answer" : "लैक्टोबैसिलस (Lacto-bacillus)"},
{"question" : "किस अंग के कार्य न करने पर डाइलेसिस (Dialysis) किया जाता है?","answer" : "वृक्क (Kidney)"},
{"question" : "मनुष्य के मस्तिष्क का सबसे बड़ा भाग क्या होता है?","answer" : "प्रमस्तिष्क (Cerebrum)"},
{"question" : "राइफल चलाने पर लगने वाला झटका किसके संरक्षण का उदाहरण है?","answer" : "रेखीय संवेग के संरक्षण (Conservation of linear momentum) का"},
{"question" : "प्रयोगशाला में सर्वप्रथम जीन का संश्लेषण करने वाला वैज्ञानिक कौन है?","answer" : "हरगोविन्द खुराना . :"},
{"question" : "चन्द्रमा पर वायुमण्डल न होने का क्या कारण हे?","answer" : "वहाँ सभी गैसों का वर्ग माध्य मूल वेग(Root mean square velocity) उनके पलायन वेग (Escape Velocity) से अधिक है।"},
{"question" : "किस एक कोशिकीय शैवाल (Unicellular Algae) का उपयोग अन्तरिक्ष में खाद्य की समुचित पूर्ति के लिए किया जाता है?","answer" : "क्लोरेला (Chlorela)"},
{"question" : "प्राकृतिक रबर किसका बहुलक (Polymer) है?","answer" : "आइसोप्रीन (Isoprene) का"},
{"question" : "द्रव्य की चौथी अवस्था क्या कहलाती है?","answer" : "प्लाज्मा (Plasma)"},
{"question" : "प्रत्यावर्ती धारा की माप किस यंत्र से की जाती हे?","answer" : "तप्त तार अमीटर (hot Wire Ammeter) से"},
{"question" : "प्रकाश तरंगों के किस गुण से उनके अनुप्रस्थ होने का प्रमाण मिलता है?","answer" : "ध्रुवण(Polarisation) से"},
{"question" : "एक वृत्ताकार वलय (Circular Ring) का गुरुत्व केन्द्र कहाँ होता है?","answer" : "वलय वृत्त के केन्द्र पर"},
{"question" : "मानव रक्त का pH मान होता है?","answer" : "7.4"},
{"question" : "खनिज संरचना की दृष्टि से हीरा क्या होता है?","answer" : "कार्बन"},
{"question" : "ग्रह गति (Planetary Motion) का सिद्धान्त किसने प्रतिपादित किया?","answer" : "कोप्लर ने"},
{"question" : " जन बम किस सिद्धान्त पर आधारित है?","answer" : "नाभिकीय संलयन (Nuclear Fusion)पर"},
{"question" : "प्रोट्रॉन की खोज किसने की थी?","answer" : "रदरफोर्ड ने"},
{"question" : "कौनसा पदार्थ पृथ्वी पर तीनों अवस्थाओं में पाया जाता है?","answer" : "पानी"},
{"question" : "हीरे के सम्बन्ध में कैरेट (Carat) क्या होता हे?","answer" : "हीरे के भार का मात्रक (Unit of Weight of diamond)"},
{"question" : "गैल्वेनीकृत लोहे पर किसका लेप होता है?","answer" : "जिंक का"},
{"question" : "भारत में 28 फरवरी को विज्ञान दिसव किस उपलक्ष्य में मनाया जाता है?","answer" : "सी.वी.रमन द्वारा रमन प्रभाव की खोज करने के दिन के उपलक्ष्य में"},
{"question" : "7 नवम्बर, 1888 भारत के किस महान वैज्ञानिक का जन्मदिन है?","answer" : "सी.वी.रमन का"},
{"question" : "आयोडीन युक्त नमक का प्रयोग किस बीमारी की रोकथाम के लिए किया जाता है?","answer" : "गलगण्ड (Goitre)"},
{"question" : "विद्युत मोटर का क्या कार्य है?","answer" : "विद्युत ऊर्जा का यांत्रिक ऊर्जा में रूपान्तरण करना।"},
{"question" : "हरे पौधों में प्रकाश-संश्लेषण की इकाई क्या कहलाती है?","answer" : "क्वाण्टासोम(Quantasome)"},
{"question" : "पृथ्वी का औसत घनत्व क्या है ?","answer" : "5.5 ग्राम/घन सेंटीमीटर"},
{"question" : "सूर्य सदैव पूर्व में निकलता है, क्योंकि?","answer" : "पृथ्वी पश्चिम से पूर्व की ओर घूमती है।"},
{"question" : "पौधों में वाष्पोत्सर्जन दर के निर्धारण के लिए किस यंत्र का उपयोग किया जाता है?","answer" : "पोटोमीटर का"},
{"question" : "रेड लेड का रासायनिक सूत्र क्या है ?","answer" : "Pbsoa"},
{"question" : "मानव शरीर में विटामिन K का निर्माण किस अंग में होता है?","answer" : "कोलन में बैक्टीरिया द्वारा"},
{"question" : "'DARK AVENGER' क्या है?","answer" : "एक प्रकार का प्रमुख कम्प्यूटर वायरस"},
{"question" : "फाइकोलॉजी (Phycology) के तहत विज्ञान की किस शाखा का अध्ययन किया जाता है?","answer" : "शैवाल (Algae) का"},
{"question" : "किस विटामिन में कोबाल्ट (Cobalt) पाया जाता है?","answer" : "विटामिन B12 में"},
{"question" : "'मेनिनजाइटिस' (तानिका शोध) नामक रोग में शरीर का कौन सा अंग प्रभावित हो जाता है?","answer" : "मस्तिष्क"},
{"question" : "मानव शरीर में रक्त का थक्का नहीं बनने का प्रमुख कारण है?","answer" : "हिपेरिन की उपस्थिति"},
{"question" : "चाय बनाने के लिए विद्युत द्वारा केतली में पानी किस विधि द्वारा गर्म होता है?","answer" : "कन्वेक्शन द्वारा"},
{"question" : "वृद्धों के चिकित्साशास्त्रीय अध्ययन (Medical Study) को क्या कहा जाता है?","answer" : "गैरियाट्रिक्स (Geriatrics)"},
{"question" : "हाइपोग्लाइसेमिया (Hypoglycemia) नामक रोग रक्त में किसकी कमी से होता है?","answer" : "- ग्लूकोस"},
{"question" : "एच.टी.एल.वी.-|| नामक वायरस से कौन सा रोग फैलता है?","answer" : "एड्स (Aids)"},
{"question" : "मानव शरीर में सबसे छोटी ग्रंथि है?","answer" : "- पिट्यूटरी"},
{"question" : "एन्जाइम मूलत: क्या है?","answer" : "प्रोटीन"},
{"question" : "पित्त का निर्माण शरीर के किस भाग में होता है?","answer" : "यकृत (Liver) में"},
{"question" : "कृष्ण छिद्र (Black hole)सिद्धान्त को प्रतिपादित किया था?","answer" : "एस. चन्द्रशेखर ने"},
{"question" : "साइनोकोवालमिन क्या है?","answer" : "विटामिन B12"},
{"question" : "टेट्रा डुथाइल लैड (TEL) पेट्रोल में क्यों मिलाया जाता हे?","answer" : "एन्टीनॉकिंग रेटिंग (अपस्फोटन की दर) को बढ़ाने के लिए"},
{"question" : "हीरे की चमक होती है?","answer" : "पूर्ण आन्तरिक परावर्तन के कारण"},
{"question" : "आपेक्षिक आर्द्रता (Relative humidity) नापी जाती है?","answer" : "हाइग्रोमीटर(Hygrometer) से"},
{"question" : "रेटिना पर बनने वाला प्रतिबिम्ब होता है?","answer" : "वास्तविक, उल्टा तथा वस्तु से छोटा"},
{"question" : "पोलिया का टीका सर्वप्रथम किसने तैयार किया था?","answer" : "जोन्स साल्कने"},
{"question" : "गोबर गैस का मुख्य संघटक क्या है?","answer" : "मीथेन"},
{"question" : "हरे पौधों में प्रकाश संश्लेषण की इकाई क्या कहलाती है?","answer" : "क्वाण्टोसोम"},
{"question" : "न्यूटन/किग्रा किस भौतिक राशि का मात्रक है?","answer" : "त्वरण (Acceleration) का"},
{"question" : "'गॉयटर नामक रोग शरीर में किसकी कमी के कारण होता है?","answer" : "आयोडीन की कमी के कारण"},
{"question" : "वाइरोलॉजी (Virology) में किसका अध्ययन किया जाता है?","answer" : "विषाणुओं (Virus) का"},
{"question" : "विटामिन C का रासायनिक नाम क्या है?","answer" : "एस्कार्बिक एसिड (Ascorbic Acid)"},
{"question" : "सामान्य व्यक्ति का अनुशीलक (Diastolic) रक्त दाब कितना होता है?","answer" : "80 मिमि पारे के"},
{"question" : "श्वेत प्रकाश के प्रिज्म द्वारा बने वर्णक्रम में किस रंग का विचलन सबसे अधिक होता है?","answer" : "बैंगनी रंग का"},
{"question" : "कैलोमल क्या होता है?","answer" : "मरक्यूरस क्लोराइड (Hg2Cl2)"},
{"question" : "सिन्दूर का रासायनिक नाम है?","answer" : "मरक्युरिक सल्फाइड (Hgs)"},
{"question" : "'झूठा सोना' (Fool's Gold) कहलाता है?","answer" : "प्रकृति में पाया जाने वाला आयरन सल्फाइड अथवा आयरन पाइराइट्स"},
{"question" : "पेन्क्रियाटिक जूस मेंपाया जाने वाला एन्जाइम है?","answer" : "ट्रिप्सिन एन्जाइम"},
{"question" : "आँतों (Intestine) में प्रोटीनों को अमीनो अम्ल में अपघटित करने में उत्प्रेरक होता है?","answer" : "पेप्सिन एन्जाइम"},
{"question" : "‘एस्ट्रो-डी' (Astro-D) क्या है?","answer" : "ब्रह्माण्ड के विकास का अध्ययन करने वाला जापानी एक्स रे उपग्रह"},
{"question" : "ध्रुवतारा (Pole star) आकाश में एक ही स्थान पर दिखाई देता है जबकि अन्य तारे नहीं इसका कारण है?","answer" : "ध्रुवतारा का पृथ्वी के घूर्णन अक्ष की दिशा में स्थित होना।"},
{"question" : "मनुष्य हृदय में सामान्यत: प्रति मिनट कितनी बार स्पंदन करता है?","answer" : "72 बार"},
{"question" : "स्फिग्नोमैनोमीटर (Sphygnomanometer) नामक यंत्र से क्या नापते हैं?","answer" : "रक्त दाब(Blood Pressure)"},
{"question" : "सन् 1902 में कार्ल लैन्डस्टीनर (Karl Landsteiner) ने किसकी खोज की थी?","answer" : "रक्त समूह की (Blood Group)"},
{"question" : "समुद्र का जल नीला क्यों दिखाई देता है?","answer" : "जल के कणों द्वारा प्रकाश के प्रकीर्णन के कारण"},
{"question" : "प्रोटीन किस गैस का प्रमुख यौगिक है?","answer" : "नाइट्रोजन"},
{"question" : "इथोलॉजी (Ethology) में किसका अध्ययन किया जाता है?","answer" : "जानवरों के व्यवहार का अध्ययन उनके सामान्य वातावरण में"},
{"question" : "नोबेल पुरस्कार से सम्मानित होने वाली विश्व की प्रथम महिला विज्ञान के क्षेत्र की थी, वह कौन थी?","answer" : "मैडम क्यूरी (1930) भौतिक विज्ञान में"},
{"question" : "पानी में सूई तो डूब जाती है, जबकि भारी-भारी समुद्री जहाज तैरते रहते हैं क्या कारण है?","answer" : "जहाज के डूबे हुए भाग से हटाए गए पानी का भार सारे जहाज के बराबर होती है, इसलिए वह प्लवन करता है, सूई के द्वारा हटाए गए पानी का भार सूई के भार से कम होता है जिससे सूई पानी में डूब जाती है।"},
{"question" : "भारत का स्वदेश निर्मित (Indigenously built) दूसरी पीढ़ी का पहला उपग्रह कौनसा है?","answer" : "इनसेट-2A"},
{"question" : "सूर्य के प्रकाश की सहायता से शरीर में किस विटामिन का निर्माण होता है?","answer" : "विटामिन Dका"},
{"question" : "हैली पुच्छल तारा (Halley's Comet) प्रति कितने वर्ष बाद दिखाई पड़ता है?","answer" : "76 वर्ष"},
{"question" : "किन तरंगों की सहायता से चमगादडे (Bats) रात में सुरक्षित उड़ती हैं?","answer" : "पराश्रव्यUltrasonic) तरंगों की सहायता से"},
{"question" : "HIV विषाणु से कौन सा रोग होता है ?","answer" : "AIDS एड्स"},
{"question" : "रक्त का थक्का जमाने में कौनसा विटामिन सहायक होता है?","answer" : "विटामिन K"},
{"question" : "एम्पियर सेकेण्ड मात्रक है?","answer" : "आवेश की मात्रा"},
{"question" : "लाफिंग गेस है?","answer" : "नाइट्रस ऑक्साइड"},
{"question" : "बाह्य चुम्बकीय प्रभावों से वैज्ञानिक यंत्रों की रक्षा की जाती है?","answer" : "लौह कवर में रखकर"},
{"question" : "परमाणु बिजली घरों में किस प्रकार की न्यूक्लीयर अभिक्रिया होती है?","answer" : "न्यूक्लीयर संलयन (Nuclear Fusion)"},
{"question" : "किरणों पर किस प्रकार का आवेश होता है?","answer" : "किसी प्रकार का नहीं"},
{"question" : "रेडियो कार्बन तिथि निर्धारण विधि का उपयोग होता है?","answer" : "जीवाश्मों की आयु का पता लगाने में"},
{"question" : "शरीर का सारा रक्त किसके माध्यम से शुद्ध होता है?","answer" : "वृक्क (किडनी) के माध्यम से"},
{"question" : "हाइड्रोफाइट किन्हें कहते हैं?","answer" : "जलीय पौधों को"},
{"question" : "दो समान्तर दर्पणों के बीच रखी वस्तु के कितने प्रतिबिम्ब बनते हैं?","answer" : "अनन्त (Infinite)"},
{"question" : "दो समान्तर दर्पणों के बीच रखी वस्तु का सबसे अधिक चमकीला प्रतिबिम्ब कौन सा होता है?","answer" : "दूसरा प्रतिबिम्ब"},
{"question" : "तेल का जल के तल पर फैल जाने का क्या कारण है?","answer" : "तेल का पृष्ठ तनाव जल की अपेक्षा कम होने के कारण"},
{"question" : "पेन्सिल का लैड होता है?","answer" : "ग्रेफाइट"},
{"question" : "सड़क पर चलने की अपेक्षा बर्फ पर चलना कठिन क्यों होता है?","answer" : "बर्फ में सड़क की अपेक्षा घर्षण कम होता है।"},
{"question" : "लोलक घड़ियाँ गर्मियों में सुस्त क्यों हो जाती है?","answer" : "लोलक की लम्बाई बढ़ जाने से उनका आवर्तकाल बढ़ जाता है जिससे घड़ी सुस्त हो जाती है।"},
{"question" : "ऊँचे स्थानों पर पानी 100°C से कम ताप पर क्यों उबलता है?","answer" : "क्योंकि वहाँ वायुमण्डलीय दाब कम होता है।"},
{"question" : "पीतल मिश्र धातु हैं?","answer" : "जस्ता और तांबा की"},
{"question" : "'गैसों के दाब' ज्ञात करने वाला यंत्र क्या कहलाता है?","answer" : "मैनोमीटर"},
{"question" : "भाभा एटॉमिक रिसर्च सेन्टर ट्रॉम्बे में स्थित पाँचवे न्यूक्लियर रिएक्टर का क्या नाम है?","answer" : "ध्रुव"},
{"question" : "अग्नाशयी रस में पाया जाने वाला एन्जाइम 'ट्रिप्सिन', प्रोटीन या पेप्टोन को किसमें बदलता है?","answer" : "छोटे पेप्टाइड्स में"},
{"question" : "मनुष्य में 'दाद' (Ring worm) रोग के रोगकारक कवक का नाम क्या है?","answer" : "माइक्रोस्पोरम(Microsporum)"},
{"question" : "स्कर्वी' नामक रोग किस विटामिन के अभाव में होता है?","answer" : "विटामिन सी"},
{"question" : "सबसे भारी धातु कौनसीहै?","answer" : "ओसमियम"},
{"question" : "विद्युत का सबसे अच्छा चालक क्या है?","answer" : "चाँदी"},
{"question" : "पोटेशियम का अयस्क कार्नेलाइट' (Carnallite) का सूत्र क्या है?","answer" : "KCI.MgCl2.6H20"},
{"question" : "यूरेनियम के नाभिकीय विघटन में अन्तत: क्या प्राप्त होता है?","answer" : "सीसा"},
{"question" : "ध्वनि को मापने की इकाई क्या है?","answer" : "डेसीबल"},
{"question" : "स्टेनलेस स्टील' किन धातुओं को मिश्रित करके बनाया जाता है?","answer" : "क्रोमियम, लोहा और निकेल"},
{"question" : "वनस्पति विज्ञान की उस शाखा का क्या नाम है, जिसमें शैवाल (Algae) का अध्ययन किया जाता है?","answer" : "फाइकोलॉजी (Phycoligy)"},
{"question" : "दूध से दही बनाने वाले जीवाणु का नाम है?","answer" : "बैक्टेरियम लैक्टिसि एसीडाइ(Bacterium dactici acidi)"},
{"question" : "मधुमेह के रोगी के पेशाब में किसकी अधिकता हो जाती है?","answer" : "शर्करा (Sugar) की"},
{"question" : "स्वचालित ब्रेक (Hydraulic brakes) किस नियम के आधार पर बने है?","answer" : "पारकेल के नियम के आधार पर"},
{"question" : "डी एन ए संश्लेषण का प्रतिपादन किसने किया था?","answer" : "कॉर्नबर्ग ने"},
{"question" : "फोटोग्राफी में प्रयुक्त होने वाले 'हाइपो' का रासायनिक नाम क्या है?","answer" : "सोडियम थायो सल्फेट"},
{"question" : "भोपाल गैस दुर्घटना में मिक (MIC) का रिसाव हुआ था इस गैस का पूरा नाम क्या है?","answer" : "मिथाइल आइसो सायनेट CHINCO"},
{"question" : "गेहूँ का वैज्ञानिक नाम क्या है?","answer" : "ट्रिटिकम ऐस्टिक्म (Triticum aestivum) तथा ट्रिटिकम वल्गेयर (Triticum vulgare)"},
{"question" : "ओक्जेनोमीटर (Auxanometer) से क्या नापा जाता है?","answer" : "पौधों की रेखीय वृद्धि दर(Linear growth rate of plants)"},
{"question" : "कमरे में रखे रेफ्रीजरेटर का दरवाजा खोलने से कमरे के ताप पर क्या प्रभाव पड़ता है?","answer" : "ताप बढ़ जाता है।"},
{"question" : "ताप बढ़ानेपर अर्द्धचालकों (Semiconductors) की चालकता?","answer" : "बढ़ जाती है।"},
{"question" : "मनुष्य की श्रव्यता की सीमा है?","answer" : "20 हर्ट्स से 20000 हर्ट्स तक"},
{"question" : "हरा कशीश का रासायनिक सूत्र है?","answer" : "FeSO4.7H2O"},
{"question" : "कैलोमेल (Calomel) का रासायनिक नाम है?","answer" : "मरक्यूरस क्लोराइड"},
{"question" : "हीरे की चमक का कारण है?","answer" : "प्रकाश का पूर्ण आन्तरिक परावर्तन"},
{"question" : "विद्युत तीव्रता का मात्रक है?","answer" : "न्यूटन/कूलॉम"},
{"question" : "विटामिन E का रासायनिक नाम है?","answer" : "टेकोफेरॉन"},
{"question" : "भारी जल (Heavy Water) क्या है?","answer" : "ड्यूटीरियम ऑक्साइड"},
{"question" : "ट्रैकोना रोग किस अंग से सम्बन्धित रोग है?","answer" : "आँख से"},
{"question" : "हेपेटाइटिस-बी वायरस किस प्रमुख रोग के लिए जिम्मेदार है?","answer" : "पीलिया"},
{"question" : "एपीलेप्सी रोग का सम्बन्ध है?","answer" : "नाड़ी संस्थान से"},
{"question" : "AB रक्त समूह वाला व्यक्ति किस रक्त समूह के व्यक्ति से रक्त ग्रहण कर सकता है?","answer" : "A, B, ABतथा 0 रक्त समूह के व्यक्ति से"},
{"question" : "चेचक के टीके की खोज किसने की?","answer" : "एडवर्ड जेनर ने"},
{"question" : "दूध एक आदर्श आहार है, लेकिन इसमें किन तत्वों की कमी होती है?","answer" : "आयरन एवं कॉपर"},
{"question" : "शैलिंग प्रतिशत (Shelling percentage) मूंगफली की गुणवत्ता ज्ञात करने का एक आधार (Parameter) है। शैलिंग प्रतिशत से क्या ज्ञात किया जाता है?","answer" : "मूंगफली में दानों का प्रतिशत"},
{"question" : "विश्व का सबसे पुराना खाद्यान्न कौनसा है?","answer" : "(Hot Vulgare)"},
{"question" : "किस बकरी को विश्व की दूध की रानी' (Milk Queen of world) के नाम से भी जाना जाता है?","answer" : "सानेन"},
{"question" : "हस्त चालित चारा काटने की मशीन (Chaff cutter) में फ्लाई व्हील किस प्रकार के लोहे का बना होता है?","answer" : "ढलवाँ लोहे का"},
{"question" : "प्रति सौ ग्राम भैंस के दूध से कितनी ऊर्जा प्राप्त होती है?","answer" : "लगभग 90 कैलोरी"},
{"question" : "मनुष्य के रक्त में लाल रंग का कारण है?","answer" : "हीमोग्लोबिन (Haemoglobin)"},
{"question" : "मनुष्यमें गेस्ट्रिक रस (Gastric Juice) किस अंग से स्रावित होता है?","answer" : "आमाशय से"},
{"question" : "द ओरिजिन ऑफ स्पीशीज (The Origin of Species) पुस्तक किसने लिखी है?","answer" : "डॉर्विन ने"},
{"question" : "प्रोसेसर की गति किस मात्रक में मापी जाती है?","answer" : "मेगाहर्ट्ज (Mega-Hertz) या गीगाहर्ट्ज (giga-Hertz) में"},
{"question" : "डीटीपी का टीका बच्चों को किन रोगों से रक्षा के लिए लगाया जाता है?","answer" : "टिटेनस,डिप्थीरिया तथा हूपिंग कफ (Whooping Cough)"},
{"question" : "वयस्क मनुष्य में हृदय चक्र (Cardiac Cycle) का समय कितना होता है?","answer" : "0.8सेकेण्ड"},
{"question" : "मछलियों में श्वसन हेतु अंग है?","answer" : "क्लोम (Gills)"},
{"question" : "वाटसन व क्रिक को जीवविज्ञान की किस खोज के लिए नोबेल पुरस्कार प्रदान यिका गया?","answer" : "DNA के डबल हैलीकल मॉडल की खोज के लिए"},
{"question" : "बैक्टीरिया की खोज किसने की थी?","answer" : "एन्टोनी-वॉन-लुइवेन हॉक"},
{"question" : "विज्ञान की शाखा एग्रोस्टोलॉजी (Agrostology) में किसका अध्ययन किया जाता है?","answer" : "घास (Grass) का"},
{"question" : "मानव शरीर में विटामिन K का निर्माण किस अंग में होता है?","answer" : "कोलन में बैक्टीरिया द्वारा"},
{"question" : "पीडियाट्रिक्स (Paediotries) का सम्बन्ध किससे है?","answer" : "बच्चों के रोगों से"},
{"question" : "हाइपोग्लाइसेमिया (Hypoglycemia) नामक रोग रक्त में किसकी कमी से होता है?","answer" : "ग्लूकोस की कमी से"},
{"question" : "हाइग्रोमीटर (Hygrometer) से क्या नापा जाता है?","answer" : "आपेक्षिक आर्द्रता (Relative Humidity)"},
{"question" : "हाइड्रोमीटर (Hydrometer) यंत्रसे क्या नापा जाता है?","answer" : "आपेक्षिक घनत्व (Relative Density)"},
{"question" : "रेड लैड का रासायनिक सूत्र है?","answer" : "Pb304"},
{"question" : "रासायनिक दृष्टि से चीनी क्या है?","answer" : "कार्बोहाइड्रेट (सुक्रोज)"},
{"question" : "किस खनिज को 'बेवकूफों का सोना' (Food's gold) कहते हैं?","answer" : ". . पायराइट को"},
{"question" : "एण्टीपायरेटिक दवा ली जाती है?","answer" : "बुखार कम करने के लिए"},
{"question" : "फोटोग्राफी में प्रयुक्त हाइपो' रासायनिक रूप से क्या है?","answer" : "सोडियम थायोसल्फेट"},
{"question" : "मूत्र का पीला रंग किसके कारण होता है?","answer" : "यूरोक्रोम (Urochrome) के कारण"},
{"question" : "हाइपोकोण्ड्रिया (Hypochondria) बीमारी क्या होती है?","answer" : "अपने स्वास्थ्य के विषय में असामान्य मानसिक चिन्ता की बीमारी"},
{"question" : "'नेत्रदान' में रोगी में आँख के किस भाग का प्रतिरोपण (Transplantation) किया जाता है?","answer" : "कॉर्निया का"},
{"question" : "पैलाया (Pellagra) रोग किसकी कमी के कारण होता है?","answer" : "नियासिन की कमी के कारण"},
{"question" : "चन्द्रमा के तल से आकाश का काला दिखना किस कारण होता है?","answer" : "प्रकाश का प्रकीर्णन"},
{"question" : "खसरा (Measles) होने का कारक क्या है?","answer" : "वायरस (Virus)"},
{"question" : "सामान्य स्थितियों में हृदय से आने वाले रक्त का कितना प्रतिशत भाग गुर्दे को मिलता है?","answer" : "24%"},
{"question" : "नायलॉन प्लास्टिक्स के आविष्कारक कौन थे?","answer" : "कारोथर्स (1937)"},
{"question" : "स्टाइल (TiO2) किस धातु का अयस्क है?","answer" : "टिटेनियम"},
{"question" : "लेड ऑक्साइड (PbO) का व्यापारिक नाम क्या है?","answer" : "लिथार्ज"},
{"question" : "हिन्दुस्तान ऑर्गेनिक केमीकल्स लिमिटेड कहाँ स्थित है?","answer" : "कोलाबा (महाराष्ट्र)"},
{"question" : "स्तनधारी प्राणियों में रक्त का सबसे अधिकतापमान किस पशु का होता है?","answer" : "व्हेल में"},
{"question" : "रेडियो एक्टिवता (Radio Activity) की इकाई क्या है?","answer" : "बेक्यूरेल (Becquerel)"},
{"question" : "ध्वनि से संबंधित विज्ञान क्या कहलाता है?","answer" : "एकोस्टिक (Acoustic)"},
{"question" : "इलेक्ट्रॉन की विराम ऊर्जा होती है?","answer" : "0.51 Mev"},
{"question" : "प्रदीप्ति घनत्व का मात्रक क्या होता है?","answer" : "लक्स (LUX)"},
{"question" : "बादल का हवा में तैरने का कारण क्या है?","answer" : "वायु की श्यानता (Viscosity) एवं अपने कम घनत्व के कारण"},
{"question" : "जीवन के उद्भव का प्रथम वैज्ञानिक विवरण किस वैज्ञानिक ने प्रस्तुत किया?","answer" : "ए. आई. ओपेरिन ने"},
{"question" : "इन्सुलिन की खोज किसने की थी?","answer" : "एफ. जी. बेण्टिंग ने"},
{"question" : "विटामिन C का रासायनिक नाम है?","answer" : "एस्कार्बिक अम्ल"},
{"question" : "सुपर फॉस्फेट उर्वरकों का सूत्र है?","answer" : "Ca(H2PO4)2"},
{"question" : "पानी का अधिकतम घनत्व किस ताप पर होता है?","answer" : "4°Cपर"},
{"question" : "एपीलेप्सी रोग का सम्बन्ध है?","answer" : "नाड़ी संस्थान से"},
{"question" : "ड्रॉप्सी (Dropsy) की बीमारी के लिए कौनसा मिलावटी तेल उत्तरदायी पाया गया?","answer" : "आर्जीमोन"},
{"question" : "हड्डियों में फॉस्फोरस किस रूप में पाया जाता है?","answer" : "कैल्सियम फॉस्फेट के रूप में"},
{"question" : "किस उपकरण द्वारा ध्वनि तरंगों का प्रयोग करके समुद्र की गहराई नापी जाती है?","answer" : "सोनार"},
{"question" : "मूत्र में एल्युमिन (Albumin)आने से किस अंग के गड़बड़ होने की सम्भावना होती है?","answer" : "वृक्क (Kedney)"},
{"question" : "मैनोमीटर से क्या नापते हैं?","answer" : "गैसों का दाब"},
{"question" : "पाइरोडॉक्सिन किसका रासायनिक नाम है?","answer" : "विटामिन B6 का"},
{"question" : "मैनोमीटर से क्या नापते हैं?","answer" : "गैस का दाब"},
{"question" : "चार अर्द्धआयुओं के पश्चात किसी रेडियो एक्टिव पदार्थ का कितना भाग अविघटित रह जाएगा?","answer" : "1/16 भाग (या 6.25%भाग)"},
{"question" : "शुष्कछिपाक (Xeroph Thalmia) का कारण है?","answer" : "विटामिन A की कमी"},
{"question" : "सोडियम के किस यौगिक को 'वाटर ग्लास कहा जाता है?","answer" : "सोडियम सिलिकेट को"},
{"question" : "चुम्बकीय दृष्टि से ऑक्सीजन क्या है?","answer" : "अनुचुम्बकीय (Paramagnetic)"},
{"question" : "एक रेडियोएक्टिव तत्व का परमाणु क्रमांक (Z) है, इससे एक 8- कण उत्सर्जित होने पर यह कितना हो जाएगा?","answer" : "(Z+1)"},
{"question" : "रदरफोर्ड ने भौतिकी में किस मूल कण की खोज की थी?","answer" : "प्रोटॉन की"},
{"question" : "रक्त का थक्का किस रोग में नहीं जमता?","answer" : "हीमोफीलिया में"},
{"question" : "डीएनए (DNA) उपस्थित रहता है?","answer" : "केन्द्रक में"},
{"question" : "आनुवंशिकता की भूमिका किसने निर्दिष्ट की थी?","answer" : "ग्रेगर जॉन मेण्डल ने"},
{"question" : "एक परमाणु द्रव्यमान इकाई (1 AMU)को पूर्ण रूप से ऊर्जा में परिवर्तित करने पर कितनी ऊर्जा मुक्त होती है?","answer" : "931 Mev"},
{"question" : "पानी में हवा का बुलबुला किस प्रकार के लैंस की भाँति कार्य करता है?","answer" : "अवतल लैंस की तरह"},
{"question" : "'इलेक्ट्रॉन-वोल्ट' किस भौतिक राशि का मात्रक है?","answer" : "ऊर्जा का"},
{"question" : "साबुन के बुलबुले में प्रकाश की घटना के कारण रंग दिखाई देते हैं?","answer" : "व्यतिकरण के कारण"},
{"question" : "गतिमान आवेश उत्पन्न करता है?","answer" : "चुम्बकीय क्षेत्र तथा विद्युत क्षेत्र दोनों"},
{"question" : "'डायनामाइट' का आविष्कार किसने किया था?","answer" : "अल्फ्रेड नोबेल ने"},
{"question" : "किसी तारे का रंग किसका परिचायक होता है?","answer" : "तारे के ताप का"},
{"question" : "भारी जल (Heavy Water) होता है?","answer" : "ड्यूटेरियम का ऑक्साइड (D20)"},
{"question" : "‘अर्जेन्टाइट' किस धातु का अयस्क (Ore) है?","answer" : "चाँदी का"},
{"question" : "दूध का pH का मान होता है?","answer" : "6.6"},
{"question" : "मनुष्य के शरीर में पित्त कहाँ बनता है तथा कहाँ इकट्ठा होता है?","answer" : "पत्ति यकृत में बनता है तथा गाल ब्लैडर में एकत्रित होता है।"},
{"question" : "मानव शरीर की सबसे छोटी माँसपेशी का क्या नाम है?","answer" : "स्टेपिडयस (Stapedius)"},
{"question" : "हिस्टोलॉजी (Histology) में किसका अध्ययन किया जाता है?","answer" : "ऊतकों (Tissues) का"},
{"question" : "न्यूटन/किग्रा किस भौतिक राशि का मात्रक है?","answer" : "त्वरण (Acceleration) का"},
{"question" : "आयोडीन टिंक्चर क्या है?","answer" : "आयोडीन का एल्कोहॉली विलयन"},
{"question" : "रेडियो तरंगें वायुमण्डल के किस मण्डल से परावर्तित होती है?","answer" : "आयनमण्डल (lonosphere) से"},
{"question" : "टमाटर का रंग पकने पर लाल क्यों हो जाता है?","answer" : "क्रोमोप्लास्ट के कारण"},
{"question" : "पारिस्थितिकी (Ecology) सम्बन्धित है?","answer" : "जीव व पर्यावरण के सह-सम्बन्धों से"},
{"question" : "भारत में अन्तरिक्ष आयोग की स्थापना कब हुई?","answer" : "जून 1972"},
{"question" : "सर्वप्रथम कृत्रिम गर्भाधान भारत में कब प्रारम्भ किया गया?","answer" : "सन् 1942 में"},
{"question" : "आई राइट क्या है?","answer" : "विकलांगों का कम्प्यूटर"},
{"question" : "पृथ्वी से पलायन वेग का मान कितना होता है?","answer" : "11.2 किमी/सेकण्ड"},
{"question" : "इन्द्रधनुष किसका उदाहरण है?","answer" : "अपवर्तन, विक्षेपण, पूर्ण आन्तरिक परिवर्तन"},
{"question" : "पुष्प विभिन्न रंगों के होते हैं, क्योंकि उनमें पाया जाता है?","answer" : "एन्थोसाइनिन"},
{"question" : "सेब का खाने योग्य भाग है?","answer" : "रसदार थैलामस (Thalamas)"},
{"question" : "मानव शरीर में एक मिनट में कितनी बार हार्ट बीट्स होती है?","answer" : "72 बार"},
{"question" : "स्वयं बिना बदले रासायनिक अभिक्रिया की दर में परिवर्तन लाने वाले पदार्थ को क्या कहते हैं?","answer" : "उत्प्रेरक (Catalyst)"},
{"question" : "फारेनहाइट पैमाने के अनुसार पानी का सामान्य क्वथनांक कितना है?","answer" : "212°F"},
{"question" : "समान परमाणु संख्या लेकिन अलग द्रव्यमान संख्या वाले अणु कहलाते हैं?","answer" : "समस्थानिक (Isotope)"},
{"question" : "इन्सुलिन की खोज किसने की थी?","answer" : "एफ. जी. बैंटिंग ने"},
{"question" : "बोकारो स्टील प्लाण्ट किस देश के सहयोग से बना?","answer" : "पूर्व सोवियत संघ के सहयोग से"},
{"question" : "राष्ट्रीय विज्ञान दिवस कब मनाया जाता है?","answer" : "28 फरवरी को"},
{"question" : "राइबोफ्लाविन है?","answer" : "विटामिन-B2"},
{"question" : "मधुमक्खियों के काटने पर किसके कारण दर्द होता है?","answer" : "फार्मिक अम्ल के कारण"},
{"question" : "संवेग कैसी राशि है सदिश अथवा अदिश?","answer" : "सदिश"},
{"question" : "हेमेटाइट (Haematite) किसका अयस्क है?","answer" : "आयरन का"},
{"question" : "सूर्य में ऊर्जा का निर्माण किस प्रक्रिया से होता है?","answer" : "नाभिकीय संलयन (Neuclear fusion) द्वारा"},
{"question" : "भू-पर्पटी में सर्वाधिक पाया जाने वाला तत्व क्या है?","answer" : "ऑक्सीजन"},
{"question" : "ध्वनि का वेग अनुमानत: कितना होता है?","answer" : "330 मी/से"},
{"question" : "पानी का घनत्व किस ताप पर अधिकतम होता है?","answer" : "4°C पर"},
{"question" : "सर सी. वी. रमन को भौतिकी का नोबेल पुरस्कार कब मिला था?","answer" : "1930 में"},
{"question" : "कम्प्यूटरों के इन्टीग्रेटेड सर्किटों के लिए चिप्स साधारणतया किसके बनाए जाते है?","answer" : "सिलिकान के"},
{"question" : "मनुष्य शरीर की सबसे लम्बी हड्डी है?","answer" : "फीमर (Femur)"},
{"question" : "ब्लू विट्रॉल के नाम से किसे जाना जाता है?","answer" : "कॉपर सल्फेट को"},
{"question" : "पौधे के किस भाग से हल्दी प्राप्त होती है?","answer" : "तना से"},
{"question" : "होलोग्राफी किसकी तकनीक है?","answer" : "वस्तु के त्रिविमीय प्रतिरूप को अंकित करने एवं पुनरावृत्ति करने की"},
{"question" : "इन्सुलिन की खोज किसने की थी?","answer" : "एफ. जी. वेटिंग ने"},
{"question" : "हड्डियों में फॉस्फेट किस रूप में पाया जाता है?","answer" : "कैल्सियम फॉस्फेट के रूप में"},
{"question" : "मैनोमीटर से क्या नापा जाता है?","answer" : "गैस का दाब"},
{"question" : "टेरामाइसिन नामक एण्टीबायोटिक किस जीवाणु से प्राप्त होता है?","answer" : "स्ट्रैप्टोकोकस रिमोसस से"},
{"question" : "ध्वनि की चाल पर दाब का क्या प्रभावपड़ता है?","answer" : "कोई प्रभाव नहीं पड़ता।"},
{"question" : "कॉस्मिक किरणों की खोज किसने की थी?","answer" : "आर. ए. मिलीकन ने"},
{"question" : "चालक की वैद्युत प्रतिरोधकता का मात्रक क्या है?","answer" : "ओम"},
{"question" : "पृथ्वी का औसत घनत्व कितना है?","answer" : "5.5 ग्राम/सेमी"},
{"question" : "जर्मन सिल्वर में कौन-कौन से संघटक होते हैं?","answer" : "ताँबा, निकिल तथा जिंक"},
{"question" : "चुम्बक झुकाव (Dip) की समान स्थिति दर्शाने वाली रेखा को क्या कहते हैं?","answer" : "आइसोक्लीनिक (Isoclinic) रेखा"},
{"question" : "पक्षियों की पूंछ उनके किस काम आती है?","answer" : "हवा में उड़ते समय सन्तुलन बनाए रखने के लिए"},
{"question" : "कोशिकाका ऊर्जा घर किसे कहते हैं?","answer" : "माइटोकॉण्ड्रिया को"},
{"question" : "घरों में बिजली सप्लाई के लिए तीन तरह के तारों का प्रयोग करते हैं, लाइव, न्यूट्रल और अर्थ। इसी क्रम में तारों का रंग होता है?","answer" : "लाल, काला और हरा"},
{"question" : "ध्रुवतारा अपने स्थान पर स्थिर प्रतीत क्यों होताहै?","answer" : "पृथ्वी के घूर्णन अक्ष की सीध में होने के कारण"},
{"question" : "तारा बनने की प्रक्रिया का प्रारम्भ किन गैसों से होता है?","answer" : "हाइड्रोजन व हीलियम से"},
{"question" : "कृत्रिम उपग्रह में ऊर्जा का स्रोत क्या होता है?","answer" : "सौर बैटरी"},
{"question" : "आकाश का सबसे चमकीला सितारा है?","answer" : "साइरस"},
{"question" : "ऑक्सीकरण की क्रिया में इलेक्ट्रानों में क्या होता है लाभ या हानि?","answer" : "हानि"},
{"question" : "नोबल गैसें किस अन्य परमाणु से क्रिया क्यों नहीं करती?","answer" : "क्योंकि इनकी बाहरी कक्षा में आठ इलेक्ट्रॉन होते हैं।"},
{"question" : "पानी में साबुन घोलने से पृष्ठ तनाव पर क्या प्रभाव पड़ता है?","answer" : "पृष्ठ तनाव कम हो जाता है।"},
{"question" : "पटाखों में लाल रंग किस तत्व की उपस्थित के कारण होता है?","answer" : "स्ट्रांशियम की उपस्थिति के कारण"},
{"question" : "फलों को पकाने के लिए किस गैस का प्रयोग किया जाता है?","answer" : "fecitat (Ethylene)"},
{"question" : "फलों का अध्ययन किया जाता है?","answer" : "पोमोलॉजी (Pomology) में"},
{"question" : "रक्त कोष में रक्त किस रसायन के साथ मिलाकर रखा जाता है?","answer" : "सोडियम नाइट्रेट व डेक्सट्रेट के साथ"},
{"question" : "प्रकाश में ध्रुवण की घटना क्या सिद्ध करती है?","answer" : "प्रकाश की तरंगें अनुप्रस्थ तरंगें(Tranversewaves) होती है।"},
{"question" : "एक प्रकाश वर्ष में होते है?","answer" : "9.46X102किमी"},
{"question" : "फोटोग्राफी में प्रयोगकिए जाने वाले हाइपो विलयन का रासायनिक नाम है?","answer" : "सोडियम थायोसल्फेट"},
{"question" : "हुक्म का नियम विज्ञान की किस शाखा से संबन्धित है?","answer" : "भौतिक विज्ञान से"},
{"question" : "डाप्लर प्रभाव किस क्षेत्र से सम्बन्धित है?","answer" : "ध्वनि तथा प्रकाश से"},
{"question" : "मेडल का नियम सम्बन्धित हैं?","answer" : "अनुवांशिकता से"},
{"question" : "स्टील पर जिन्क की परत चढाने को क्या कहते हैं?","answer" : "गेल्वेनाइजेशन"},
{"question" : "यांत्रिक ऊर्जा को विद्युत ऊर्जा में बदलने वाला यंत्र है?","answer" : "डायनमो"},
{"question" : "सूक्ष्म कणों की किसी द्रव या गैस में दिशाहीन स्वच्छन्द गति को कहते हैं?","answer" : "ब्राउनियन मूवमेंट"},
{"question" : "विज्ञान की शाखा फोटोसोनिक्स से किसका अध्ययन किया जाता है?","answer" : "पौधों पर ध्वनि का प्रभाव"},
{"question" : "क्रेस्कोग्राफ यंत्र से क्या जाना जा सकता है?","answer" : "पौधों के बढ़ने की दर"},
{"question" : "प्रोटीन किनसे मिलकर बने हैं?","answer" : "एमिनो अम्लों से"},
{"question" : "विटामिन C अम्लीय है या क्षारीय?","answer" : "अम्लीय"},
{"question" : "बैलिस्टिक गेल्वेनोमीटर से क्या नापते हैं?","answer" : "क्षणिक आवेश (Transient Charge)"},
{"question" : "'शर्ट का स्थायी रूप से उपयोग किस यंत्र में किया जाता है?","answer" : "अमीटर में"},
{"question" : "रक्त कोष में रक्त किस रसायन के साथ मिलाकर रखा जाता है?","answer" : "सोडियम नाइट्रेट व डेक्सट्रेट के साथ"},
{"question" : "'कॉपर सल्फेट को किस अन्य नाम से आमतौर पर जाना जाता है?","answer" : "ब्लू विट्राल के नाम से"},
{"question" : "कम्प्यूटर से सम्बन्धित शब्द (COBOL) का कया अर्थ हैं?","answer" : "Common Business Oriented Language"},
{"question" : "गैस विसरण का नियम (Law of diffusion of Gasses) किसने प्रतिपादित किया था?","answer" : "ग्राम ने"},
{"question" : "खाने के सोडे का रासायनिक नाम हैं?","answer" : "सोडियम बाई कार्बोनेट"},
{"question" : "Ims x v2कितनी धारा के बराबर होता है?","answer" : "धारा के अधिकतम मान (1) के बराबर"},
{"question" : "केल्विन पैमाने पर सामान्य वायुमण्डलीय दाब पर पानी का क्वथनांक कितना होता हैं?","answer" : "373K"},
{"question" : "भारतीय मोर का जीव वैज्ञानिक नाम क्या हैं?","answer" : "पेपो क्रिस्टेटस"},
{"question" : "शरीर में रक्ताल्पता की बीमारी को किस नाम से पुकारा जाता हैं?","answer" : "एनीमिया"},
{"question" : "लाइटनिंग कंडक्टर का आविष्कार करने वाला अमरीकी वैज्ञानिक था?","answer" : "बेंजामिन फ्रैंकलिन"},
{"question" : "98.6°F तापक्रम का मान सेंटीग्रेड इकाई में कितना होता है?","answer" : "37°C"},
{"question" : "प्रकृति में सबसे अधिक मात्रा में पाया जाने वाला कार्बनिक यौगिक है?","answer" : "सेल्यूलोज"},
{"question" : "विद्युत की वह मात्रा जिससे 108 ग्राम चाँदी कैथोड पर जमा होती है, क्या कहलाती हैं?","answer" : "एक फैराडे"},
{"question" : "पृथ्वी की आयु किस विधि से ज्ञात करते हैं?","answer" : "यूरेनियम डेटिंग विधि से"},
{"question" : "नागासाकी पर गिराए गए परमाणु बम में किसका प्रयोग किया गया था?","answer" : "प्लूटोनियम का"},
{"question" : "किस वैज्ञानिक के प्रयोग से वह साबित हुआ कि डी एन ए एक आनुवंशिक पदार्थ हैं?","answer" : "हरों एवं चेज"},
{"question" : "सिरके में कौनसा अम्ल होता हैं?","answer" : "एसीटिक अम्ल"},
{"question" : "हमेटाइट खनिजसे कौनसी धातु प्राप्त होती है?","answer" : "लोहा"},
{"question" : "विटामिन C का रासायनिक नाम क्या हैं?","answer" : "एस्कार्बिक अम्ल"},
{"question" : "कौनसा कार्बनिक यौगिक सर्वप्रथम संश्लेषित (Synthesised)किया गया?","answer" : "यूरिया"},
{"question" : "सोडियम की खोज करने वाले वैज्ञानिक कौन थे?","answer" : "ह्युफ्रीडेवी"},
{"question" : "जिन तत्वों की परमाणु संख्या समान परन्तु द्रव्यमान भिन्न-भिन्न होते हैं, वे कहलाते हैं?","answer" : "समस्यानिक (Isoltopes)"},
{"question" : "'केवराटोमलेशिया या 'जीरोफ्थेल्मिया रोग किस विटामिन की कमी का लक्षण हैं?","answer" : "विटामिन 'A' की"},
{"question" : "टमाटर के फलों का लाल रंग किसके कारण होता हैं?","answer" : "लाइकोपीन"},
{"question" : "क्लोरीन ब्रोमीन और आयोडीन किस परिवार के तत्व है?","answer" : "हैलोजन परिवार के"},
{"question" : "बिजली चमकने के कारण हवा में मौजूद ऑक्सीजन और नाइट्रोजन का कुछ भाग किसमें परिवर्तित हो जाता है?","answer" : "नाइट्रोजन ऑक्साइड में"},
{"question" : "संकट अवस्था में हमें प्रतिकूल परिस्थिति से निपटने के लिए कौनसी ग्रंथि का स्त्रावण तैयार करता है?","answer" : "एडरीनल"},
{"question" : "मादा एनोफेलीज मच्छर के मुखांग में चुभने वाले अंग होते हैं?","answer" : "मैक्सिला और मैण्डिबल"},
{"question" : "परमाणु भट्ठियों में भारी जल (Heavy Water) का प्रयोग किस रूप में किया जाता है?","answer" : "मंदक के रूप में"},
{"question" : "गोताखोर समुद्र के अन्दर साँस लेने के लिए किन गैसों के मिश्रण का उपयोग करते हैं?","answer" : "He और ऑक्सीजन का"},
{"question" : "जूल/सेकण्ड किसका मात्रक हैं?","answer" : "शक्ति (Power) का"},
{"question" : "फेरेल का नियम हवा के किस भौतिक कार्य से सम्बन्धित है?","answer" : "दिशा"},
{"question" : "'फोबोस' एवं 'डोयोस किस ग्रह के उपग्रह हैं?","answer" : "मंगल"},
{"question" : "इंजेक्शन देते समय प्रयुक्त जल किस विधि द्वारा तैयार होता है?","answer" : "आसवन"},
{"question" : "गंधक के साथ रबर को गर्म करने की क्रिया को क्या कहते हैं?","answer" : "वल्कनीकरण(Vulcanisation)"},
{"question" : "बैक्टीरियोफेज क्या है?","answer" : "बैक्टीरिया का परजीवी वाइरस"},
{"question" : "रेडियो ऐक्टिवता में बीटा किरणें होती हैं?","answer" : "ऋणावंशित"},
{"question" : "काँच पर लिखने के लिए किस अम्ल का प्रयोग किया जाता है?","answer" : "हाइड्रोजन फ्लोराइड अम्ल"},
{"question" : "शुद्ध सोना कितने कैरट का होता हैं?","answer" : "24 कैरट"},
{"question" : "''किसी चालक के सिरों के बीच विभवान्तर उसमें बहने वाली धारा के समानुपाती होता है''यह नियम हैं?","answer" : "ओम का नियम"},
{"question" : "स्टार्च को माल्टोज में परिवर्तित करने वाला एन्जाइम है?","answer" : "एमिलेस (Amylase)"},
{"question" : "परमाणु घड़ी किस प्रभाव के अन्तर्गत कार्य करती है?","answer" : "पीजोइलेक्ट्रिक प्रभाव"},
{"question" : "''प्रत्येक पदार्थ में उसके द्रव्यमानके कारण ऊर्जा भी होती है'' यह सिद्धान्त किस वैज्ञानिक ने प्रतिपादित किया?","answer" : "आइन्स्टीन"},
{"question" : "आग लगाने वाला नापाम बम (Napalm bomb) में आग उत्पन्न करने वाला मुख्य पदार्थ कौन सा है?","answer" : "नेफ्थेनेट पामीटेट"},
{"question" : "हवाई जहाज को बनाने में कौनसे फायबर का प्रयोग किया जाता है?","answer" : "कार्बन फायबर"},
{"question" : "जल के प्रवाह में कौनसा नियम लागू होता है?","answer" : "बरनौली का नियम"},
{"question" : "वायु में ध्वनि का वेग किस अवस्था में बढ़ जाता है?","answer" : "आर्द्रता बढ़ जाने पर"},
{"question" : "आँसू में कौन सा एन्जाइम होता है जिससे जीवाणु मर जाते हैं?","answer" : "लाइसोजाइम"},
{"question" : "परमाणु रियेक्टर तथा परमाणु बम में मूल अन्तर क्या है?","answer" : "परमाणु रियेक्टर में श्रृंखला अभिक्रिया (Chain reaction) नियंत्रित होती है, जबकि परमाणु बम में अनियंत्रित"},
{"question" : "किसी वस्तु का वेग दोगुना करने से उसकी गतिज ऊर्जा कितनी हो जाती है?","answer" : "चार गुनी"},
{"question" : "किस की कमी के कारण बर्फ पर चलना कठिन होता है?","answer" : "घर्षणकी"},
{"question" : "झील में फेंके हुए पत्थर के डूबने पर उत्क्षेप (Upthrust) बल का क्या होता है?","answer" : "नियत रहता है।"},
{"question" : "बिजली के बल्ब में फिलामेंट से काँच तक ऊष्मा किस विधि से संचारित होती है?","answer" : "विकिरण से"},
{"question" : "अगर वायुमण्डल न होता, तो दिन की लम्बाई पर क्या प्रभाव पड़ता है?","answer" : "कम हो जाती।"},
{"question" : "किसके कारण खुले में रखा दूध कुछ देर बाद खट्टा हो जाता है?","answer" : "लेक्टिक अम्ल बन जाने के कारण"},
{"question" : "अभ्रक (Mica) ऊष्मा और विद्युत के लिए क्रमश: होता है?","answer" : "सुचालक, कुचालक (अचालक)"},
{"question" : "जब दो हल्के नाभिक मिलकर भारी नाभिक की रचना करते हैं, तो उनमें कौनसी प्रक्रिया होती है?","answer" : "नाभिकीय संलयन"},
{"question" : "पृथ्वी से पलायन वेग (escape velocity) का मान कितना है?","answer" : "11.2 किमी/सेकेण्ड"},
{"question" : "अत्यन्त निम्न ताप पर भौतिकी के अध्ययन को क्या कहते हैं?","answer" : "क्रोयोजेनिक्स(Cryogenics)"},
{"question" : "किसी तारे का रंग किससे निर्धारित होता है?","answer" : "तारे के ताप से"},
{"question" : "रासायनिक दृष्टि से भारी जल' (Heavy Water) क्या है?","answer" : "ड्यूटेरियम ऑक्साइड"},
{"question" : "हीलियम को छोड़कर सभी अक्रिय गैसों की बाह्य कक्षा में कितने इलेक्ट्रान होते हैं?","answer" : "8"},
{"question" : "हीरा और ग्रेफाइट किसके अपररूप हैं?","answer" : "कार्बन के"},
{"question" : "किस गैस में सड़े अण्डों की गंध आती है?","answer" : "हाइड्रोजन सल्फाइड गैस में"},
{"question" : "'न्यूरान' किसकी इकाई का नाम है?","answer" : "तंत्रिका तंत्र की इकाई का"},
{"question" : "लौंग के तेल का प्रमुख घटक, जो दाँत का दर्द दूर करने में प्रयुक्त होता है?","answer" : "यूरेनाल"},
{"question" : "‘आईकोनोग्राफी' (Iconography) के अन्तर्गत किस चीज का अध्ययन किया जाता है?","answer" : "इस शाखा के अन्तर्गत मूर्तियों एवं प्रतिमाओं का अध्ययन किया जाता है।"},
{"question" : "जल में प्रकाश (Light) का वेग कितना होता है?","answer" : "225000 मिमी/से"},
{"question" : "एक 'पारसेक (Parsec) कितने मीटर के बराबर होता है?","answer" : "एक पारसेक (Parsec) = 3.09 x 10 मीटर (Parsec दूरी का मात्रक है, जो कि Parailactic second का संक्षिप्त रूप है।)"},
{"question" : "कोशिका का ऊर्जागृह (Power House of cell) कहे जाने वाले माइटोकॉण्ड्रिया नाम सर्वप्रथम किसने दिया?","answer" : "सी. बेन्डा (C. Benda) ने"},
{"question" : "'वेसेक्टोमी' (Vasectomy) तथा ट्यूबेक्टोमी (Tubectomy) क्या है?","answer" : "संतानोत्पत्ति की क्षमता को रोकने के लिए पुरुषों की नसबंदी को वेसेक्टोमी तथा महिला नसबंदी को 'ट्यूबेक्टोमी कहते हैं।"},
{"question" : "साबुनी घोल के बुलबुले रंगीन प्रतीत होते हैं, क्यों?","answer" : "प्रकाश के व्यक्तिकरण(Interference of light) के कारण"},
{"question" : "विटामिन A का संग्रह किस अंग में होता है?","answer" : "यकृत में"},
{"question" : "यदि हवा में 02की सामान्य मात्रा के साथ-साथ CO भी हो, तो मनुष्य का दम घुटने लगता है,क्योंकि?","answer" : "हीमोग्लोबिन के बजाय co से अधिक तत्परता से संयोग करता है।"},
{"question" : "जीवाणु (Bacteria) को किन कारणों से एक पादप माना गया है?","answer" : "कोशिकाभित्ति (Cellwall) की उपस्थिति के कारण"},
{"question" : "मधुमक्खी की भाषा का अनुवादकरने वाला वह कौन वैज्ञानिक था जिसे नोबेल पुरस्कार से सम्मानित किया गया था?","answer" : "कार्लवान फ्रिश्च (Karl E. Von Frisch)"},
{"question" : "किस विटामिन की कमी से सूखा रोग होता है?","answer" : "विटामिन डी की कमी से"},
{"question" : "खसरा रोग किससे फैलता है?","answer" : "वायरस से"},
{"question" : "इन्सुलियन की खोज किसने की थी?","answer" : "बैटिंक बैस्ट ने"},
{"question" : "हाइड्रोपोनिक्स (Hydroponics) किससे सम्बन्धित है?","answer" : "बिना मिट्टी-पानी की खेती से"},
{"question" : "कॉड-लिवर ऑयल किस विटामिन का प्रचुर स्रोत होता है?","answer" : "विटामिन A तथा D का"},
{"question" : "किस ताप पर एन्जाइम सर्वाधिक सक्रिय होते है?","answer" : "40°C पर"},
{"question" : "जब दो वस्तुएं किसी तीसरी वस्तु के तापीय सन्तुलन में है तो वे परस्पर भी तापीय सन्तुलन में होती है यह नियम कहलाता है?","answer" : "ऊष्मा गतिकी का efalich fach (Zeroth Law of Thermodynamics)"},
{"question" : "रमन प्रभाव, जिसके लिए सी. वी. रमन को नोबेल पुरस्कार प्रदान हुआ, का सम्बन्ध भौतिक विज्ञान के किस विषय से था?","answer" : "अल्फा किरणों के"},
{"question" : "पटाखों व बारूद में लाल रंग किसके कारण होता है?","answer" : "स्ट्रांशियमके कारण"},
{"question" : "जेट इंजन की कार्यप्रणाली किस भौतिक राशि के सरंक्षण पर आधारित है?","answer" : "संवेग संरक्षण के आधार पर"},
{"question" : "'जीन' शब्द का प्रतिपादन किसने किया?","answer" : "डब्ल्यू. जोहन्नसेन ने (W.Johannsen)"},
{"question" : "कम्प्यूटर में प्रयुक्त होने वाला 'IC Chip' किसका बना होता है?","answer" : "सिलिकॉन का"},
{"question" : "भारत की सिलिकॉन वैली(Sillicon Valley) कहाँ स्थित है?","answer" : "बंगलौर में"},
{"question" : "भोपाल दुर्घटना में किस गैस का रिसाव हुआ था?","answer" : "1 मिथाइल आइसी सायनेट का"},
{"question" : "काँच की समतल प्लेट की फोकस दूरी कितनी होगी?","answer" : "अनन्त"},
{"question" : "यदि कोई व्यक्ति दूर की वस्तुओं को स्पष्ट नहीं देख सकता है तो उसकी दृष्टि में कौनसा दोष होगा?","answer" : "निकट दृष्टि (Myopia)"},
{"question" : "मानव शरीर की सबसे छोटी माँसपेटी का क्या नाम है?","answer" : "स्टेपिडियस (Stapedius)"},
{"question" : "पौधे के किस भाग में प्राय: परागकणों का निर्माण होता है?","answer" : "फूल"},
{"question" : "1 इंच में कितने मिलीमीटर होते हैं?","answer" : "25.4 मिलीमीटर"},
{"question" : "एल. पी. जी. का पूरा नाम क्या है?","answer" : "लिक्वीफाइड पेट्रोलियम गैस"},
{"question" : "लाल, नारंगी, पीले, हरे रंग के प्रकाश के फोटॉन में सबसे अधिक ऊर्जा किसमें होगी?","answer" : "हरा रंग"},
{"question" : "चिकित्सा विज्ञान का जनक (Father of Medicines) किस जन्तु वैज्ञानिक को कहा जाता है?","answer" : "हिप्पोक्रेट्स (Hippocrates) को"},
{"question" : "आनुवंशिकी (Generics) के नियम बनाने का श्रेय किस वैज्ञानिक को है?","answer" : "ग्रेगोर मेण्डल(Gregor Mendel) को"},
{"question" : "मैगोलॉजी (Mammology) में किसका अध्ययन किया जाता है?","answer" : "स्तनधारी जन्तुओं का"},
{"question" : "ओजोन गैस में किस में किस तरह की गन्ध आती है?","answer" : "सड़ी मछली की तरह की"},
{"question" : "बोरेक्स रासायनिक दृष्टि से है?","answer" : "सोडियम टेट्रा बोरेट (Sodium tetra borate)"},
{"question" : "मक्खी का लार्वा क्या कहलाता है?","answer" : "मैगेट (Maggot)"},
{"question" : "बरगद के पेड़ की नीचे लटकने वाली मोटी जड़ें क्या कहलाती है?","answer" : "प्रॉप जड़ें (Prop roots)"},
{"question" : "फार्माकोग्नोसी (Pharmacognosy) में अध्ययन किया जाता है?","answer" : "औषधीय पौधों का"},
{"question" : "कैलोमल का रासायनिक नाम है?","answer" : "मर!रस क्लोराइड (Mercurous chloride)"},
{"question" : "गैलीनियन दूरदर्शी के अभिदृश्यक की फोकस दूरी 100 सेमी तथा नेत्रिका की 2 सेमी है, सामान्य दृष्टि (Normal vision) के लिए दूरदर्शी की लम्बाई होगी?","answer" : "98 सेमी"},
{"question" : "तारों व सूर्य की ऊर्जा का स्त्रोत क्या है?","answer" : "नाभिकीय संलयन"},
{"question" : "मैडम क्यूरी ने किस अयस्क से रेडियम प्राप्त किया था?","answer" : "चिप ब्लेण्ड से"},
{"question" : "रेशम का कीट अपने भोजन के लिए किस पौधे/पेड़ की पत्तियों का प्रयोग करता है?","answer" : "शहतूत (Mulberry) की पत्तियों का"},
{"question" : "खाद्य तेलों को किस प्रक्रिया से वनस्पति घी में बदला जाता है?","answer" : "हाइड्रोजनेशन की प्रक्रिया से"},
{"question" : "ध्रुवण किस प्रकार की तरंगों का गुण है?","answer" : "अनुप्रस्थ तरंगों (Transverse) का"},
{"question" : "धातुओं के विद्युत की सुचालक होने का कारण है?","answer" : "उनमें अधिक संख्या में मुक्त इलेक्ट्रॉनों की उपस्थिति"},
{"question" : "कौनसी धातु मजबूती में स्टील के बराबर किन्तु भारत में उससे लगभग आधी होती है?","answer" : "टाइटेनियम"},
{"question" : "पैलाया सेग किसकी कमी से होता है?","answer" : "नियासिन"},
{"question" : "14 वाष्प घनत्व वाली गैस का अणु भार कितना होगा?","answer" : "28"},
{"question" : "सोने के आभूषण बनाने के लिए सोने में कौन सी धातु मिलाई जाती है?","answer" : "ताँबा"},
{"question" : "विषाणु को क्रिस्टल के रुप में सबसे पहले प्राप्त करने के लिए किस वैज्ञानिक को नोबेल पुरस्कार से सम्मानित किया गया?","answer" : "स्टेनले को"},
{"question" : "अम्लीय मृदा (Acid Soil) को सुधारने के लिए प्रयोग में लाते हैं?","answer" : "चूना"},
{"question" : "स्टार्च को माल्टेज में परिवर्तित करने वाला एन्जाइम है?","answer" : "एमाइलेज"},
{"question" : "किस अंग की गड़बड़ी से मधुमेह की बीमारी होने की सम्भावना है?","answer" : "अग्नाशय(Pancreas)"},
{"question" : "अवतलोत्तल (Concaveo-convex) लैंस कैसा है? – अभिसारी (Convergent)या अपसारी (Divergent)?","answer" : "अभिसारी (Convergent)"},
{"question" : "प्रेरित विद्युत दाहक बल फ्लक्स परिवर्तन की ऋणात्मक दर के बराबर होता है, यह किसका नियम कहलाता है?","answer" : "फैराडे का विद्युत चुम्बकीय प्रेरण का नियम"},
{"question" : "पॉजीट्रान की खोज कब और किसने की?","answer" : "1932 में, एण्डरस ने"},
{"question" : "किस प्रकार के लोहे में कार्बन की मात्रा सबसे कम होती है?","answer" : "पिटवाँ लोहे (Wrough Iron) में"},
{"question" : "वाटर गैस (Water gas) किन दो गैसों की मिश्रण होती है?","answer" : "कार्बन मोनो ऑक्साइड(CO) तथा हाइड्रोजन (H2) का मिश्रण"},
{"question" : "एण्टीपायरेटिक्स (Antipyretics) का प्रयोग किस कार्य के लिए किया जाता है?","answer" : "शरीर का दर्द और बुखार उतारने के लिए"},
{"question" : "डीएनए का डबल हेलिक्स मॉडल (Double Helix Model) किसकी देन है?","answer" : "वाटसन और क्रिक की"},
{"question" : "रॉबर्ट कोच (Robert Kuch) को 1905 में नोबेल पुरस्कार किस कार्य के लिए मिला?","answer" : "सर्वप्रथम जीवाणुओं का कृत्रिम संवर्धन (Artificial culture) तथा एन्थैक्स (Anthrax) व टीबी(Tuberculosis) के जीवाणुओं को अलग करने के लिए"},
{"question" : "टोकोफेरॉल (Tocopheral) किस विटामिन का रासायनिक नाम है?","answer" : "विटामिन-ई का"},
{"question" : "'कोलाइटिस रोग में प्रभावित होने वाले अंग हैं?","answer" : "छोटी व बड़ी आतें"},
{"question" : "कोबाल्ट ऑक्साइड काँच को कौनसा रंग प्रदान करता है?","answer" : "गहरा नीला"},
{"question" : "रॉकेट के ऊपर जाने का सिद्धान्त है?","answer" : "रेखीय संवेग का संरक्षण"},
{"question" : "डेनियल सेल में प्रयुक्त धातुएं हैं?","answer" : "ताँबा तथा जस्ता"},
{"question" : "नीले लिटमस पत्र को लाल कौन करता है?","answer" : "अम्ल"},
{"question" : "‘ओरिजन ऑफ स्पीशीज' नामक पुस्तक किसने लिखी?","answer" : "डार्विन ने"},
{"question" : "पौधों में प्रोटीन निर्माण के लिए आवश्यक तत्व हैं?","answer" : "नाइट्रोजन"},
{"question" : "‘हाइड्रोपोनिक्स' किसे कहते हैं?","answer" : "पौधों के मृदाविहीन संवर्धन को"},
{"question" : "'जम्पिंक जीन' का सिद्धान्त किस वैज्ञानिक ने प्रतिपादित किया?","answer" : "बार्बरा मैक्लिन्टॉक ने"},
{"question" : "मानव रक्त में प्राकृतिक रूप से पाया जाने वाला स्कंदनरोधी (Anticoagulant) क्या है?","answer" : "हेपरिन (Heparin)"},
{"question" : "मोनियाबिन्द से शरीर का कौनसा अंग प्रभावित होता है?","answer" : "आँख"},
{"question" : "प्लवन करती हुई वस्तु का भार होता है?","answer" : "शून्य"},
{"question" : "दो आवेशित चालकों को जोड़ने पर शून्य आवेश प्रवाह की शर्त है?","answer" : "दोनों समान विभव पर हों।"},
{"question" : "जीव और निर्जीव के बीच की कड़ी है?","answer" : "वायरस"},
{"question" : "केन्द्रक की खोज किस वैज्ञानिक ने की थी?","answer" : "रॉबर्ट ब्राउन ने"},
{"question" : "डायस्टेज एम्जाइन किसका पाचन करता है?","answer" : "स्टार्च का"},
{"question" : "डीएनए (DNA) की द्विकुण्डलित संरचना किसने दी थी?","answer" : "वाटसन एवं क्रिक ने"},
{"question" : "रासायनिक दृष्टि से चीनी क्या है?","answer" : "सैक्रोज"},
{"question" : "नाभिकीय रियेक्टर में भारी जल का प्रयोग किसके रूप में किया जाता है?","answer" : "मंदक (Moderator) के रूप में"},
{"question" : "लेसर बीम की सहायता से त्रिविमीय (3-D) प्रतिबिम्ब बनाने की विधि क्या कहलाती है?","answer" : "होलोग्राफी (Holography)"},
{"question" : "गन मेटल के संघटक तत्व हैं?","answer" : "ताँबा, टिन और जस्ता"},
{"question" : "सबसे बड़ा फूल किस पौधे का होता है?","answer" : "रेफ्लीशिया का"},
{"question" : "एक्सो बायोलॉजी किसका अध्ययन कहलाता है?","answer" : "अन्य ग्रहों के जीवों का"},
{"question" : "पेशियों में लैक्टिक एसिड के जमा हो जाने से हमें क्या होता है?","answer" : "थकान महसूस होती है।"},
{"question" : "कालाजार नामक बीमारी का संक्रमण किसके द्वारा होता है?","answer" : "सैण्ड फ्लाई के द्वारा"},
{"question" : "ग्रीन हाउस प्रभाव का क्या मतलब होता है?","answer" : "वायुमण्डल में कार्बन डायऑक्साइड की मात्रा में वृद्धि से ताप में वृद्धि"},
{"question" : "इलेक्ट्रॉन-वोल्ट किस भौतिक राशि का मात्रक है?","answer" : "ऊर्जा का"},
{"question" : "फास्ट ब्रीडर टेस्ट रियेक्टर (FBTR) में कौनसा ईंधन प्रयुक्त किया जाता है?","answer" : "यूरेनियम प्लूटोनियम कार्बाइड"},
{"question" : "किस दृष्टि दोष को दूर करने के लिए बेलनाकार लैंस के चश्में दिए जाते हैं?","answer" : "दृष्टि वैषम्य(Astigmatism)"},
{"question" : "कुन्दनकुलन न्यूक्लियर पॉवर प्रोजेक्ट किस राज्य में स्थापित करना प्रस्तावित है?","answer" : "- तमिलनाडु"},
{"question" : "LASER किसका संक्षिप्त रूप है?","answer" : "Light Amplification by Stimulated Emission of Rediation का"},
{"question" : "अधिकांश ओजोन किस मण्डल में संकेन्द्रित रहती है?","answer" : "स्ट्रेटोस्फियर (Stratosphere)में"},
{"question" : "टेस्ला (Tesla) किसका मात्रक है?","answer" : "फ्लस्क घनत्व (Flux Density)"},
{"question" : "आस्टियोपोरोसिस (Osteoporosis) की बीमारी किसे प्रभावित करती है?","answer" : "हड्डियों(Bones) को"},
{"question" : "कच्चे फलों को कृत्रिम रूप से पकाने में कौनसी गैसें प्रयुक्त की जाती है?","answer" : "एथिलीन व एसिटिलीन"},
{"question" : "पौधों में शर्करा एवं पोषक तत्वों के स्थानान्तरण के लिए किस पोषक तत्व की उपस्थिति अनिवार्य होती है?","answer" : "पोटाश (K) की"},
{"question" : "लोहा (Fe) पौधे में क्या भूमिका निभाता है?","answer" : "ऑक्सीजन का स्थानांतरण एवं क्लोरोफिल तथा प्रोटीन के निर्माण में सहायक"},
{"question" : "लार में कौनसा एन्जाइम पाया जाता?","answer" : "टायलिन"},
{"question" : "जिस स्थिति में रक्त का थक्का नहीं जमता उसे क्या कहते हैं?","answer" : "हीमोफीलिया"},
{"question" : "शरीर के किस भाग को स्ट्रेटम कार्नियम कहते हैं?","answer" : "सबसे बाहरी पर्त को"},
{"question" : "ऊपरी बाहु (Forearm) की अस्थि किस नाम से जानी जाती है?","answer" : "ह्यूमरस"},
{"question" : "डीएनए का आनुवंशिक कोड किस वैज्ञानिक ने किस वर्ष ज्ञात किया?","answer" : "डॉ. हरगोविन्द खुराना ने, 1965 ई. में"},
{"question" : "4°C पर पानी के लिए कौनसी राशि अधिकतम होती है?","answer" : "घनत्व"},
{"question" : "चट्टानों की आयु ज्ञात करने के लिए रेडियो सक्रिय आयु अंकन में किस समस्थानिक का उपयोग किया जाता है?","answer" : "यूरेनियम"},
{"question" : "किस कोशिकांग को आत्महत्या की थैली' कहते हैं?","answer" : "लाइसोसोम"},
{"question" : "जे. रॉबर्ट ओपेनहाइमर (J.Robert Oppenheimer) के नाम के साथ किसका आविष्कार जुड़ा है?","answer" : "परमाणु बम का"},
{"question" : "सिलीकोसिस (Silocosis) की बीमारी कहाँ पर काम करने वाले लोगों को होने की सम्भावना रहती है?","answer" : "सिलिका की खदानों में काम करने वालों को"},
{"question" : "एक हरी पत्ती अंधेरे कमरे में रखकर लाल प्रकाश से प्रकाशित की जाती है, पत्ती कैसी दिखाई देगी?","answer" : "काली (Black)"},
{"question" : "जब जर्मेनियम क्रिस्टल से सूक्ष्म मात्रा में आर्सेनिक की अशुद्धि मिला दी जाती है तो बनता है?","answer" : "n-type सेमीकण्डक्टर"},
{"question" : "ट्रान्सफॉर्मर का क्रोड किस धातु का बना होता हे?","answer" : "नर्म लोहे (Soft Iron) का"},
{"question" : "रेडियो एक्टिविटी की खोज किस वैज्ञानिक ने की थी?","answer" : "हेनरी बैकुरल (Henri Becquerel) ने"},
{"question" : "यदि किसी कोनकेव दर्पण को पानी में डुबाया जाए तो उसकी फोकस दूरी पर क्या प्रभाव पड़ेगा?","answer" : "अपरिवर्तित रहेगी।"},
{"question" : "पेस मेकर किसकी गति को सामान्य बनाने के लिए लगाया जाता है?","answer" : "हृदय की गति को"},
{"question" : "हृदय सम्बन्धी असामान्यताओं का पता लगाते हैं?","answer" : "इलेक्ट्रिोकार्डियोग्राफ से"},
{"question" : "मण्डल के द्वारा प्रतिपादित सिद्धान्त को क्या कहा जाता है?","answer" : "आनुवंशिकता का सिद्धान्त"},
{"question" : "रेबीज नामक रोग में मनुष्य का कौनसा तन्त्र प्रभावित होता?","answer" : "तत्रिका तन्त्र"},
{"question" : "पाचन की दृष्टि से आहारनाल का सबसे महत्वपूर्ण भाग कौनसा है?","answer" : "छोटी आँत"},
{"question" : "शरीर के किस भाग द्वारा ताप का नियंत्रण होता है?","answer" : "त्वचा के द्वारा"},
{"question" : "धनुष्टंकार नामक बीमारी से बचाव के लिए कौनसा इंजेक्शन लगाया जाता है?","answer" : "एटीएस(Anto Toxin Serum)"},
{"question" : "जीव विज्ञान की वह शाखा जिसके अन्तर्गत जीवधारियों और उनके वातावरण के पारस्परिक सम्बन्धों का अध्ययन किया जाता है, क्या कहलाता है?","answer" : "पारिस्थितिकी"},
{"question" : "'ऑस्टियोमैलेशिया' नामक रोग में शरीर का कौनसा तन्त्र प्रभावित होता है?","answer" : "कंकाल तन्त्र"},
{"question" : "यदि किसी वस्तु को पानी में डुबोया जाता है, तो उसका वजन कम क्यों लगता है?","answer" : "उत्प्लावकता बल के कारण"},
{"question" : "बिजली की घण्टी के विद्युत धारा के किस प्रभाव का उपयोग किया जाता है?","answer" : "चुम्बकीय प्रभाव"},
{"question" : "अस्थियों एवं कंकाल तन्त्र के अध्ययन से कौनसी शाखा सम्बन्धित है?","answer" : "ऑस्टियोलॉजी"},
{"question" : "किस कोशिकांग को आत्महत्या के थैले' (Suicide Vesicles) कहते हैं?","answer" : "लाइसोसोम"},
{"question" : "कवकों की कोशिका भित्ति किस पदार्थ की बनी होती है?","answer" : "काइटिन"},
{"question" : "प्याज (Onion) किस वानस्पतिक कुल से सम्बन्धित है?","answer" : "लिलिऐसी ."},
{"question" : "हृदयपेशियों को किस धमनी के द्वारा रक्त पहुँचाया जाता है?","answer" : "कोरोनरी धमनी"},
{"question" : "शरीर के सन्तुलन के लिए मस्तिष्क का कौनसा भाग उत्तरदायी होता है?","answer" : "सेरीवेलम"},
{"question" : "खुर, नाखून, सींग एवं दाँत किस प्रकार के कंकाल के उदाहरण हैं?","answer" : "बाह्य कंकाल"},
{"question" : "इन्सुलिन का क्या कार्य है?","answer" : "रक्त में ग्लूकोज की मात्रा को नियन्त्रित करना।"},
{"question" : "रेडियो सक्रियता की खोज किसने की थी?","answer" : "हेनरी बेकुरल ने"},
{"question" : "किस रेडियोएक्टिव तत्व का नाम उसके खोजकर्ता के देश पोलैण्ड के नाम पर रखा गया?","answer" : "पोलोनियम का"},
{"question" : "नाभिक से निकलने वाले तीन विकिरणों में किसकी वेधन क्षमता सर्वाधिक होती है?","answer" : "गामा किरणों की"},
{"question" : "ताप मानिकीय अभिक्रिया पदार्थ की किस अवस्था में होती है?","answer" : "प्लाज्मा अवस्था में"},
{"question" : "सिरका उद्योग में कौनसा जीवाणु प्रयुक्त किया जाता है?","answer" : "एसीटोबेक्टर-एसिटी"},
{"question" : "किन जीवाणुओं को सायनोबैक्टीरिया के नाम से जाना जाता है?","answer" : "नीले हरे शैवाल को"},
{"question" : "धान का वैज्ञानिक नाम क्या है?","answer" : "ओराइजा सेटाइवा (Oryza sativa)"},
{"question" : "आनुवंशिकता का सिद्धान्त किसने प्रतिपादित किया था?","answer" : "मेण्डल ने"},
{"question" : "'ऑस्टियोमैलेशिया' नामक रोग में शरीर का कौनसा तंत्र प्रभावित होता है?","answer" : "कंकाल तंत्र"},
{"question" : "किसी तारे का रंग किससे निर्धारित होता है?","answer" : "तारे के ताप से"},
{"question" : "किस गैस से सड़े अण्डो की गंध आती है?","answer" : "हाइड्रोजन सल्फाइड (H2S) गैस से"},
{"question" : "शरीर के द्रव्य में जल और नमक के मिश्रण के नियमन को क्या कहा जाता है?","answer" : "ओसमा रेग्यूलेशन"},
{"question" : "प्रतिकरण (Antiparticle) के अस्तित्व की सैद्धान्तिक घोषणा सर्वप्रथम किसने की?","answer" : "पी. ए. एम. डिराक ने"},
{"question" : "ध्रुवण (Polarization) किस प्रकार की तरंगों का गुण है?","answer" : "अनुप्रस्थ (Transverse)तरंगो का"},
{"question" : "लार (Saliva) किसके पाचन में सहायक है?","answer" : "स्टार्च के पाचन में"},
{"question" : "पित्त रस (Bile) का निर्माण कहाँ होता है?","answer" : "यकृत में"},
{"question" : "इन्सुलिन रक्त में किसकी मात्रा नियंत्रित करती हे?","answer" : "ग्लूकोज की"},
{"question" : "डायबिटीज के मरीज के लिए इंसुलिन का कार्य है?","answer" : "रक्त में चीनी के स्तर पर नियंत्रण करना।"},
{"question" : "उस एक अधातु का नाम बताइए जो प्रकाश को परावर्तित कर सकती है?","answer" : "हीरा"},
{"question" : "ग्रहों की गति के नियम किसने प्रतिपादित किए?","answer" : "केप्लर"},
{"question" : "समान ताप पर हाइड्रोजन, आक्सीजन व नाइट्रोजन में ध्वनि की चाल किसमें सर्वाधिक है?","answer" : "हाइड्रोजन"},
{"question" : "पौधे दिन में निकालते एवं रात में लेते हैं?","answer" : "ऑक्सीजन"},
{"question" : "शुष्क बैटरी सेल में किस प्रकार की ऊर्जा संग्रहित रहती है?","answer" : "रासायनिक"},
{"question" : "नाभिकीय विकिरण से शरीर का कौनसा अंग सबसे पहले प्रभावित होता है?","answer" : "अस्थिमज्जा"},
{"question" : "मछलियों के यकृत-तेल (Liver-oil) में किस विटामिन की प्रचुरता होती है?","answer" : "विटामिन 'डी' और विटामिन 'ए'"},
{"question" : "एक सामान्य नेत्र के लिए सुस्पष्ट दृष्टि की न्यूनतम दूरी क्या होती है?","answer" : "25 सेमी"},
{"question" : "कुष्ठरोग के जीवाणु की खोज किसने की थी?","answer" : "हैनसन"},
{"question" : "पेनिसिलीन का आविष्कार किसने किया?","answer" : "ए. फ्लेमिंग"},
{"question" : "यदि परमाणु की तीसरी कक्षा सबसे बाहरी कक्षा हो, तो इसमें इलेक्ट्रॉन की अधिक संख्या कितनी हो सकती है?","answer" : "18"},
{"question" : "सोडियम आयन की इलेक्ट्रिॉनिक संरचना क्या है?","answer" : "2.8"},
{"question" : "कोशिका में राइबोजोम का क्या कार्य होता है?","answer" : "प्रोटीन संश्लेषण में सहायता करना।"},
{"question" : "स्वस्थ मनुष्य का डायस्टोलिक दाब Hg के कितने mm के बराबर होता है?","answer" : "80"},
{"question" : "किस रंग के प्रकाश की किरणों की उपस्थिति में प्रकाश संश्लेषण द्रुततर गति से होता है?","answer" : "लाल"},
{"question" : "'जूल' किस भौतिक राशि का मात्रक है?","answer" : "कार्य का"},
{"question" : "'टेल्सा' किस भौतिक राशि का मात्रक है?","answer" : "चुम्बकीय क्षेत्र का"},
{"question" : "रिकेट्स का रोग किसकी कमी के कारण होता है?","answer" : "विटामिन डी"},
{"question" : "थायमिन की कमी से कौनसा रोग होता है?","answer" : "बेरी-बेरी"},
{"question" : "'सिरका' (Vinegar) किसका वाणिज्यिक नाम है?","answer" : "- एसिटिक अम्ल का"},
{"question" : "राकेट की गति पर किसके संरक्षण का सिद्धान्त लागू होता है?","answer" : "रेखीय संवेग संरक्षण का"},
{"question" : "अपमार्जक मिलाने से पानी के पृष्ठ तनाव पर क्या प्रभाव पड़ता है?","answer" : "घट जाता है।"},
{"question" : "कितने इलेक्ट्रॉन मिलकर एक माइक्रो एम्पियर धारा विद्युत धारा का बनाते हैं?","answer" : "6.25x1012"},
{"question" : "प्राकृतिक रबर किसका बहुलक है?","answer" : "आइसोप्रिन का"},
{"question" : "'बार' (Bar) किसका मात्रक है?","answer" : "वायुमण्डलीय दाब का"},
{"question" : "गेलिना किसका अयस्क है?","answer" : "सीसा का"},
{"question" : "रॉकेट के उड़ने का सिद्धान्त भौतिकी की किस राशि के संरक्षण पर निर्भर करता है?","answer" : "रेखीय संवेग के संरक्षण पर"},
{"question" : "ग्रहों की गति के सम्बन्ध में केप्लर का 'एरियल वेग के नियत रहने का नियम भौतिकी की किस राशि के संरक्षण पर निर्भर करता है?","answer" : "कोणीय संवेग के संरक्षण पर"},
{"question" : "कौन सा यौगिक 'ऑयल ऑफ विंटर ग्रीन के नाम से जाना जाता है?","answer" : "मेथिल सैलिसिलेट"},
{"question" : "सिनेबार किसका प्रमुख अयस्क है?","answer" : "पारे का"},
{"question" : "कीमोथेरेपी (Chemotherapy) क्या होता है?","answer" : "रासायनिक पदार्थों के उपयोग से रोग की चिकित्सा"},
{"question" : "यदि दूरस्थ वस्तु से आने वाली किरणें रेटिना के आगे फोकसित हो जाती है, तो दृष्टि में कौनसा दोष कहा जाता है?","answer" : "निकट दृष्टि (Myopia)"},
{"question" : "किस कोशिकांग को कोशिका का 'पावर हाउस' कहा जाता है?","answer" : "माइटोकॉण्ड्रिया को"},
{"question" : "होमो सैपियंस किस जीवधारी का वैज्ञानिक नाम है?","answer" : "मनुष्य का"},
{"question" : "हाइड्रोपोनिक्स (Hydroponics) किसे कहते हैं?","answer" : "पौधों के मृदाविहीन संवर्धन (जलीय माध्यम में पौधे उगने) को"},
{"question" : "रिकेट्स रोग किस विटामिन की कमी के कारण होता है?","answer" : "विटामिन डी की कमी के कारण"},
{"question" : "ज्योति फ्लक्स का मात्रक है?","answer" : "ल्यूमेन (Lumen)"},
{"question" : "गैस नियतांक का SI मात्रक क्या है?","answer" : "जूल/K-मोल"},
{"question" : "कार्बोनिक अम्ल का रासायनिक नाम क्या है?","answer" : "फिनोल"},
{"question" : "कार्नेलाइट किसका खनिज है?","answer" : "मैग्नीशियम का"},
{"question" : "न्यूटन का गति का प्रथम नियम किस अन्य नाम से भी जाना जाता है?","answer" : "जड़त्व का नियम"},
{"question" : "बैलाडोना नामक औषधि एट्रोपा बेलाडोना नामक पौधे के किस भाग से प्राप्त होती है?","answer" : "जड़ तथा पत्तियों से"},
{"question" : "थायमिन (Thiamine) कौन सा विटामिन है?","answer" : "विटामिन B1"},
{"question" : "कन्जंक्टीवाइटिस (Conjunctivitis) शरीर के किस अंग का रोग है?","answer" : "आँख का"},
{"question" : "प्यास का केन्द्र कहाँ होता है?","answer" : "हाइपोथेलेमस"},
{"question" : "कच्ची चीनी को रंग विहीन करने हेतु जिस चारकोल का प्रयोग किया जाता है, वह है?","answer" : "एनीमल चारकोल"},
{"question" : "अग्निशमन यंत्रों में भरा सोडियम बाइकार्बोनेट घोल किससे क्रिया करके कार्बन डाय ऑक्साइड बनाता है?","answer" : "गन्धक के अम्ल से"},
{"question" : "यदि दो चुम्बकीय ध्रुवों के बीच शक्ति और दूरी दोगुनी हो जाए, तो उनके बीच लगने वाला बल?","answer" : "चौगुना बढ़ जाएगा।"},
{"question" : "भारत के प्रथम अन्तरिक्ष यात्री राकेश शर्मा 3 अप्रैल, 1984 को किस अन्तरिक्ष यान में गए?","answer" : "सोयुज-टी-11"},
{"question" : "'केन्द्रीय शुष्क जोन अनुसंधान संस्थान' (CAZRI) कहाँ स्थित है?","answer" : "जोधपुर में"},
{"question" : "जीवों के क्लोन (हमशक्ल) तैयार करने की वैज्ञानिक पद्धति का क्या नाम है?","answer" : "क्लोनिंग"},
{"question" : "जैव ऑक्सीकरण के फलस्वरूप उत्पन्न होने वाली ऊर्जा का संचय कहाँ होता है?","answer" : "ATPअणुओं में"},
{"question" : "प्रकाश के ध्रुवीकरण प्रभाव का पता लगाने वाले भारतीय वैज्ञानिक का नाम है?","answer" : "चंद्रशेखर वेंकटरमन (सी.वी.रमन)"},
{"question" : "AIIMS किसका संक्षिप्त रूप है?","answer" : "आल इण्डिया इंस्टीट्यूट ऑफ मेडिकल साइंसेज"},
{"question" : "जब रक्त में ऑक्सीजन की सांद्रता में कमी आती है, तो श्वास की गति?","answer" : "बढ़ जाती है।"},
{"question" : "रेडियो के आविष्कारक जी मार्कोनी कहाँ के रहने वाले थे?","answer" : "इटली"},
{"question" : "माइक्रो-बायोलॉजी सम्बन्धित है?","answer" : "अति सूक्ष्म जीवों के अध्ययन से"},
{"question" : "शराब का अत्यधिक सेवन करने से मानव के किस अंग की क्षति होती है?","answer" : "यकृत(Liver) की"},
{"question" : "धुले हुए सफेद कपड़ों में नील लगाने से वह अधिक सफेद व चमकीले हो जाते हैं, इसका कारण है?","answer" : "प्रकाश का प्रकीर्णन"},
{"question" : "कोशिका की खोज किस वैज्ञानिक ने की थी?","answer" : "रॉबर्ट हुक ने"},
{"question" : "अपश्रव्य (Infrasonic) तरंगों की आवृत्ति होती है?","answer" : "20 हर्ट्ज से कम"},
{"question" : "श्वेत रक्त-कणिकाओं का प्रमुख कार्य है?","answer" : "रोगों से रक्षा करना।"},
{"question" : "रक्त-स्कन्दन में कौन सा विटामिन क्रियाशील होता है?","answer" : "विटामिन K"},
{"question" : "पास्कल मात्रक में वायुमण्डलीय दाब कितना होता है?","answer" : "105 पास्कल"},
{"question" : "साइटोकाइनेसिस में किसका विभाजन होता है?","answer" : "कोशिका द्रव्य का"},
{"question" : "मेथिल अल्कोहल का रासायनिक सूत्र है?","answer" : "CH3OH"},
{"question" : "जब दो कण टक्कर के पश्चात एक-दूसरे से चिपक जाते हैं, तो टक्कर कहलाती है?","answer" : "पूर्णतः अप्रत्यास्थ (Perfectly Inelastic)"},
{"question" : "किसी क्षेत्र में गुरुत्वीय क्षेत्र शून्य है, तो उस क्षेत्र में गुरुत्वीय विभव होगा?","answer" : "नियम(Constant)"},
{"question" : "जब +qआवेश को कम विभव वाले बिन्दु से अधिक विभव वाले बिन्दु पर ले जाया जाता है, तो उसकी ऊर्जा पर क्या प्रभाव पड़ता है?","answer" : "ऊर्जा बढ़ जाती है।"},
{"question" : "विद्युत क्षेत्र में स्वतंत्र ऋण आवेश (जैसे इलेक्ट्रान) गति करता है?","answer" : "निम्न विभव से उच्च विभव की ओर"},
{"question" : "जल के वैद्युत अपघटन में थोड़ा अम्ल (या क्षार) क्यों मिलाया जाता है?","answer" : "जल को विद्युत चालक बनाने के लिए"},
{"question" : "बहुप्रचारित खतरनाक बीमारी सार्स (SARS) का क्या अर्थ है?","answer" : "Severe Acute Respiratory Syndrome"},
{"question" : "एण्टीजन (Antigen) क्या होते हैं?","answer" : "एण्टीबॉडी के निर्माण हेतु उत्प्रेरक"},
{"question" : "स्कर्वी (Scurvy) रोग किस विटामिन की कमी के कारण होता है?","answer" : "विटामिन की कमी के कारण"},
{"question" : "खों के रूप में सबसे पहले किस एन्जाइम को तैयार किया गया?","answer" : "यूरिएज को"},
{"question" : "यूजेनिक्स (Eugenics)किसके अध्ययन का विज्ञान है?","answer" : "मानवों के आनुवंशिक अध्ययन का"},
{"question" : "वसा का पाचन कौनसा एन्जाइम करता है?","answer" : "लाइपेज"},
{"question" : "जीवद्रव्य सिद्धान्त (Protoplant Theory) की खोज किसने की?","answer" : "शूल्ज(Schultze) ने"},
{"question" : "क्षेत्रफल दैशिक (Vector) राशि या अर्हशिक (Scalar) राशि है?","answer" : "दैशिक (Vector)"},
{"question" : "तापायनिक उत्सर्जन समतुल्य क्या है?","answer" : "द्रवों के वाष्पीकरण से"},
{"question" : "किसी रेडियो एक्टिव पदार्थ को ज्ञापांक g है, तो उसकी अर्द्ध आयु एवं औसत आयु क्रमा करे?","answer" : " In(2)/। एवं 1/।"},
{"question" : "रक्त स्पन्दन में कौनसा विटामिन क्रियाशील होता है?","answer" : "विटामिन K"},
{"question" : "यूरिया किसके द्वारा रक्त से पृथक किया जाता है?","answer" : "गुर्दा (Kidneys)"},
{"question" : "कलपक्कम किसके लिए पादित रहता है?","answer" : "परमाणु शक्ति परियोजना के लिए"},
{"question" : "पागल कुत्ते के काटने से भयानक रोग होता है?","answer" : "हाइड्रोफोबिया"},
{"question" : "कोबाल्ट-60 आमतौर पर विकिरण चिकित्सा यथा कैंसर जैसे रोग में प्रयुक्त होता है, क्योंकि यह उत्सर्जित करता है?","answer" : "g -किरणें"},
{"question" : "कोई व्यक्ति कार से घर से निकलता है तथा t सेकेण्ड पश्चात वापस लौट आता है, यदि गन्तव्य तक दूरी x किमी हो, तो उसका औसत वेग होगा?","answer" : "शून्य"},
{"question" : "‘ओरिजिन ऑफ स्पीसीज' नामक पुस्तक किसने लिखी?","answer" : "डार्विन ने"},
{"question" : "सबसे बड़ा फूल किस पौधे का होता है?","answer" : "रेफ्लीशिया का"},
{"question" : "वर्गीकरण से सम्बन्धित शाखा है?","answer" : "टैक्सोनॉमी"},
{"question" : "रासायनिक दृष्टि से चीनी क्या है?","answer" : "सैक्रोज"},
{"question" : "क्लोरोफार्म को भूरी बोतलों में क्यों रखते हैं?","answer" : "क्योंकि ऑक्सीकृत होकर यह विषैला पदार्थ हो जाता है।"},
{"question" : "विद्युत धारा के चुम्बकीय प्रभाव की खोज किसने की थी?","answer" : "ओरस्टैड ने"},
{"question" : "मेथिल सेलीसिलेट को अन्य किस नाम से जाना जाता है?","answer" : "आयल ऑफ विंटरग्रीन के नाम से"},
{"question" : "कार्नेलाइट किसका खनिज है?","answer" : "मैग्नीशियम का"},
{"question" : "जल (H2O) के अणु किस बंध द्वारा जुड़े होते हैं?","answer" : "उप-सहसंयोजी . बंध द्वारा"},
{"question" : "किसी माध्यम में वस्तु की चाल और ध्वनि की चाल का अनुपातक्या कहलाता है?","answer" : "मैक नम्बर (Mach Number)"},
{"question" : "विद्युत विच्छेदन में किसी पदार्थ के । रासायनिक तुल्यांक को विच्छेपित करने के लिए कितने विद्युत आवेश की आवश्यकता होती है?","answer" : "96500 कूलॉम विद्युत आवेश की"},
{"question" : "चट्टानों की आयु ज्ञात करने के लिए रेडियोएक्टिव आयु अंकन में किस समस्थानिक का उपयोग किया जाता है?","answer" : "यूरेनियम का"},
{"question" : "परिसंचरण तन्त्र के रक्त के थक्के की स्थिति का पता लगाने के लिए किस समस्थानिक का प्रयोग किया जाता है?","answer" : "Na-24 का"},
{"question" : "यदि 92U230विघटित होकरPa234(प्रोटैक्टिनियम) बनाता है, तो इससे कितने aऔर bकिरणों का उत्सर्जन हुआ है?","answer" : "एक a और एक bकिरण का"},
{"question" : "एन्थ्रोपोलॉजी (Anthropology) में किसका अध्ययन किया जाता है?","answer" : "मानव के उद्भव एवं विकास सम्बन्धी विषय का"},
{"question" : "एक आंगस्ट्राम मात्रक कितने नैनोमीटर मात्रक के तुल्य होता है?","answer" : "1A = 0.1nm"},
{"question" : "गैमेक्सीन का रासायनिक नाम क्या है?","answer" : "बेंजीन हेक्साक्लोराइड"},
{"question" : "सूर्य के द्रव्यमान के 1.4 गुना से कम की द्रव्यमान सीमा को क्या कहते हैं?","answer" : "चन्द्रशेखर सीमा"},
{"question" : "पॉजीट्रान की खोज किसने की थी?","answer" : "एण्डरसन ने"},
{"question" : "संवेग परिवर्तन की दर किसके बराबर होती है?","answer" : "बल के"},
{"question" : "विद्युत विच्छेदन में किसी पदार्थ के 1 रासायनिक तुल्यांक को विच्छेदित करने के लिए कितने आवेश की आवश्यकता होती है?","answer" : "96500 कूलॉम"},
{"question" : "एक bकण के उत्सर्जन से परमाणु संख्या तथा परमाणु द्रव्यमान में क्या परिवर्तन होता है?","answer" : "परमाणु क्रमांक 1 से बढ़ जाता है, परमाणु संख्या अपरिवर्तित रहती है।"},
{"question" : "अस्थियों एवं कंकाल तंत्र के अध्ययन से सम्बन्धित शाखा है?","answer" : "ऑस्टियोलॉजी"},
{"question" : "बड़ी आंत का पहला भाग क्या कहलाता है?","answer" : "कोलोन"},
{"question" : "दूध को दही में कौनसा एन्जाइम परिवर्तित करता है?","answer" : ". . . . रेनिन (Rennin)"},
{"question" : "यकृत (Liver) उत्सर्जन क्रिया में किस प्रकार सहायता करता है?","answer" : "अमोनिया को यूरिया में बदलकर"},
{"question" : "स्मरण शक्ति एवं चिन्तन का कार्य मस्तिष्क का कौनसा भाग करता है?","answer" : "सेरिब्रम"},
{"question" : "खींचकर किसी तार की लम्बाई दूनी कर देने से उसके विशिष्ट प्रतिरोध पर क्या प्रभावपड़ेगा?","answer" : "अपरिवर्तित रहेगा।"},
{"question" : "बल, संवेग, आवेग कैसी राशियाँ हैं?","answer" : "सदिश (Vector) राशियां"},
{"question" : "तत्वों के रासायनिक और भौतिक गुण उनकी परमाणु संख्या के आवर्त काल होते हैं यह नियम किसने प्रतिपादित किया है?","answer" : "मोस्ले (Mosley)"},
{"question" : "आवर्त सारणी के चतुर्थ आवर्त में कितने तत्व हैं?","answer" : "18"},
{"question" : "किसी वस्तु के जल तुल्यांक (Water equivalent) तथा ऊष्माधारिता (Thermal capacity) के संख्यात्मक मानों में क्या सम्बन्ध है?","answer" : "बराबर होते हैं।"},
{"question" : "आँख के किस भाग द्वारा आँख में प्रवेश करने वाले प्रकाश की मात्रा नियंत्रितकी जाती है?","answer" : "आइरिस (Iris) द्वारा"},
{"question" : "कॉकरोच किस समूह का प्रतिनिधित्व करता है?","answer" : "आर्थोपोडा का"},
{"question" : "कट जाने पर रक्त का लगातार दाब एवं उसका थक्का न जमना किस विटामिन की कमी के कारण होता है?","answer" : "विटामिन K"},
{"question" : "पौधों में ऊर्जा स्थानान्तरण के लिए किस पोषक तत्व की उपस्थिति अनिवार्य होती है?","answer" : "फॉस्फोरस की"},
{"question" : "प्याज (Onion) किस वानस्पतिक कुल से सम्बन्धित है?","answer" : "लिलिऐसी से"},
{"question" : "रासायनिक रूप से 'मिल्क ऑफ मैग्नेशिया' क्या होताहै?","answer" : "Mg(OH)मैग्नीशियम हाइड्रोक्साइड"},
{"question" : "निमज्जित वस्तु का पता लगाने के लिए किस उपकरण का उपयोगकिया जाता है?","answer" : "सोनार (Sonar) का"},
{"question" : "किसकी उपस्थिति के कारण किसी पादप कोशिका और पशु-कोशिका में अन्तर पाया जाता है?","answer" : "कोशिकाभित्ति"},
{"question" : "किसके साथ कास्टिक सोडा को उबालकर साबुन तैयार किया जाता है?","answer" : "वसा (Fat) को"},
{"question" : "सुरक्षा की दृष्टि से खाना पकाने वाली एलपीजी गैस सिलिण्डर में क्या भरकर गैस को गन्धयुक्त बनाया जाता है?","answer" : "थायो अल्कोहल (मारकैप्टन)"},
{"question" : "वर्णांधता (Colour blindness) किन रंगों के लिए होती है?","answer" : "लाल (Red) और हरे (Green) रंग के लिए"},
{"question" : "मधुमेह से पीडित व्यक्तियों के शरीर में कौनसा पदार्थनहीं बन पाता?","answer" : "इन्सुलिन"},
{"question" : "मैग्नीफाइंग ग्लास के रुप में किसका इस्तेमाल किया जाता है?","answer" : "कम फोकस दूरी के उत्तल लैंस (Short focus convex lens) का"},
{"question" : "कोणीय संवेग का मात्रक है?","answer" : "किग्रा मी से [MLTI]"},
{"question" : "कोणीय संवेग संरक्षण का सिद्धान्त क्या है?","answer" : "अपने अक्ष पर घूमते हुए पिण्ड पर यदि कोई बाह्य बल आघूर्ण न लग रहा हो, तो पिण्ड की कोणीय संवेग नियत रहता है।"},
{"question" : "संवेग परिवर्तन की दर (Rate of change of momentum) किसके बराबर होती है?","answer" : "बल (Force) के"},
{"question" : "यदि 0°C ताप वाली। ग्राम बर्फ को 80°C वाले 1 ग्राम पानी में डाला जाए तो मिश्रण का अन्तिम ताप कितना होगा?","answer" : "0°C"},
{"question" : "LASER का अर्थ है?","answer" : "Light Amplification by Stimulated Emission of Radiation"},
{"question" : "होलोग्राफी (Holography) में किस प्रकार के चित्र खींचे जाते हैं?","answer" : "त्रिविमीय (Three dimensional)"},
{"question" : "आवर्त सारणी के द्वितीय एवं तृतीय आवर्त में कितने कितने तत्व होते हैं?","answer" : "दोनों में 8-8 तत्व"},
{"question" : "विटामिन A की कमी से होने वाले रोग जीरोप्थेल्मिया (Xeropthalmia) शरीर के किस अंग से सम्बन्धित रोग है?","answer" : "नेत्रों से"},
{"question" : "रेबीज की बीमारी अन्य किस नाम से भी जानी जाती है?","answer" : "हाइड्रोफोबिया"},
{"question" : "विटामिन C की कमी से कौनसा रोग होता है?","answer" : "स्कर्वी"},
{"question" : "श्यानता (Viscosity) SI मात्रक है?","answer" : "प्वाइज (Poise)"},
{"question" : "वायुमण्डल की अनुपस्थिति में पृथ्वी के आकाश किस रंग का दिखाई देगा?","answer" : "काला"},
{"question" : "जेम्स चेडविक ने किस मूल तत्व की खोज की थी?","answer" : "न्यूट्रॉन की"},
{"question" : "परमाणु में प्रोट्रॉन कहाँ स्थित होते है?","answer" : "नाभिक के भीतर"},
{"question" : "पत्तियों का हरा रंग किसकी उपस्थिति के कारण होता है?","answer" : "क्लोरोफिल की उपस्थिति के कारण"},
{"question" : "जल के अन्दर वायु का बुलबुला किस प्रकार के लैंस की भाँति व्यवहार करता है?","answer" : "अवतल लैंस की भाँति"},
{"question" : "काँच का लाल रंग क्या मिलाकर दिया जाता है?","answer" : "क्यूप्रस लवण"},
{"question" : "प्रोटीन का पाचन कौनसा एन्जाइम करता है?","answer" : "ट्रिप्सिन"},
{"question" : "किस रंग के प्रकाश में पौधे में प्रकाश संश्लेषण सबसे अधिक होता है?","answer" : "लाल रंग के प्रकाश में"},
{"question" : "मॉरफीन पौधे के किस भाग से प्राप्त होती है?","answer" : "पुष्पकली या कैपरस्यूल से"},
{"question" : "किस भारतीय सैटेलाइट को कल्पना चावला की स्मृति में कल्पना-' नाम दिया गया है?","answer" : "मैटसैट को"},
{"question" : "प्रकाश तन्तु (Optical Fibre) किस सिद्धान्त पर कार्य करता है?","answer" : "प्रकाश के पूर्ण आन्तरिक परावर्तन (Total Internal Reflection) के सिद्धान्त पर"},
{"question" : "एड्स (AIDS) से मानव शरीर का क्या प्रभावित होता है?","answer" : "प्रतिरक्षा तंत्र"},
{"question" : "कोशिका की खोज किस वैज्ञानिक ने की थी?","answer" : "रॉबर्ट हुक ने"},
{"question" : "सिरका उद्योग में कौनसा जीवाणु प्रयुक्त किया जाता है?","answer" : "एसीटोबेक्टर एसिटी"},
{"question" : "रासायनिक तत्वों को संकेतों के रूप में व्यक्त करने का पहला प्रयास किसने किया था?","answer" : "बर्जीलियस ने"},
{"question" : "आवेग (Impulse) बराबर होता है?","answer" : "बल तथा उसकी क्रिया के समय के गुणनफल"},
{"question" : "'हेनरी' किस भौतिक राशि का मात्रक है?","answer" : "प्रेरणा गुणांक (Induction Coefficient)"},
{"question" : "कृत्रिम उपग्रह में विभिन्न उपकरणों का ऊर्जा स्रोत क्या है?","answer" : "सौर ऊर्जा"},
{"question" : "वह गैस कौन सी है जो स्वयं जलती है, लेकिन जलाने में सहायक नहीं होती तथा जो सड़े अण्डे जैसी गंध देती है?","answer" : "हाइड्रोजन सल्फाइड (H2S) गैस . के बराबर"},
{"question" : "कैलामिन किस तत्व का प्रमुख अयस्क है?","answer" : "जिंक का"},
{"question" : "लोहे पर जंग लगने से लोहे का अपचयन (Reduction) होता है या ऑक्सीकरण (Oxidation)?","answer" : "ऑक्सीकरण"},
{"question" : "Rh फेक्टर के खोजकर्ता है?","answer" : "लैंड स्टीनर व वीनर"},
{"question" : "अण्डे का बाह्य खोल (Egg Shell) प्रमुखत: किसका बना होता है?","answer" : "केल्सियम कार्बोनेट (CaCO3) का"},
{"question" : "तम्बाकू में उपस्थित हानिकारक एल्केलायड है?","answer" : "निकोटिन"},
{"question" : "कौनसा विटामिन घाव भरने में सहायक होता है?","answer" : "विटामिन C"},
{"question" : "ओरल रिहाइड्रेशन विलयन (ORS) को किस रोग में प्रयोग करने की सलाह दी जाती है?","answer" : "दस्त में"},
{"question" : "यदि कोई वस्तु आपतित प्रकाश के सभी अवयव रंगों का अवशोषण कर ले तो कैसी दिखाई देगी?","answer" : "काली (Black)"},
{"question" : "सूर्य विकिरण को पृथ्वी तक पहुँचने में कितना समय लगता है?","answer" : "8 सेकेण्ड"},
{"question" : "सेक्सटेंट (Sextant) का उपयोग किसकी माप करने में किया जाता है?","answer" : "दो पिण्डों के बीच कोणीय दूरी (Angular Distance) की माप के लिए"},
{"question" : "प्रेसर कुकर में खाना जल्दी क्यों पक जाता है?","answer" : "अन्दर दाब बढ़ने से पानी का क्वथनांक बढ़ जाने से"},
{"question" : "रेडियों तरंगों के प्रेषण में सहायता करने वाली वायुमण्डलीय पर्त कौनसी है?","answer" : "आइनोस्फियर (lonosphere)"},
{"question" : "हृदय एक झिल्ली (Membrane) से ढका होता है जिसे कहते ?","answer" : "पेरीकार्डियम (Pericardium)"},
{"question" : "धारा घनत्व (Current Density) कैसी राशि है, अदिश या सदिश?","answer" : "सदिश"},
{"question" : "यदि 40 वाट व 100 वाट के तन्तु समान लम्बाई के हों, तो किस बल्ब का तन्तु अधिक मोटा होगा?","answer" : "100 वाट के बल्ब का तन्तु"},
{"question" : "विकट दृष्टि के दोष (Myopia) में प्रतिबिम्ब कहाँ बनता है?","answer" : "रेटिना के सामने"},
{"question" : "रंगीन पदार्थ को क्लोरीन विरंजित कर देती है, यह क्रिया है?","answer" : "अपचयन (Reduction)"},
{"question" : "ट्राइटियम किसका समस्थानिक है?","answer" : "हाइड्रोजन का"},
{"question" : "मैण्डलीफ का आवर्त नियम परमाणु क्रमांक अथवा परमाणु भार पर आधारित था?","answer" : "परमाणुभार पर"},
{"question" : "आनुवांशिकी (Genetics) के जनक मैण्डल ने अपने प्रयोगी के लिए किस अन्न को चुना था?","answer" : "मटर"},
{"question" : "रासायनिक दृष्टि से वाटर ग्लास' क्या है?","answer" : "सोडियम सिलिकेट"},
{"question" : "दर्द दूर करने वाली दवाएं क्या कहलाती है?","answer" : "एनालजेसिक"},
{"question" : "कौनसा तारा सूर्य के सबसे निकट है?","answer" : "अल्फा सेंचुरी"},
{"question" : "प्रोटीन किससे बने होते हैं?","answer" : "अमीनों अम्लों से"},
{"question" : "सेलों के लिए एम्पियर-आवर' मात्रक में क्या नापते हैं?","answer" : "क्षमता (Capacity)"},
{"question" : "जब किसी ब्रुश को पानी में डालकर बाहर निकालते हैं, तो पानी के किस गुण के कारण उसके बाल आपस में चिपक जाते हैं?","answer" : "पृष्ठ तनाव के कारण"},
{"question" : "फेरस सल्फेट हैप्टाहाइड्रेट के साधारणत: क्या बोलते हैं?","answer" : "हरा कसीस (Green Vitriol)"},
{"question" : "आँख में 'आइरिस' क्या काम करती है?","answer" : "आँख में प्रवेश करने वाले प्रकाश की मात्रा का नियंत्रण"},
{"question" : "यदि माता का रक्त समूह ' है तथा पिता का 'B' है, तो संतान में कौनसा समूह हो सकता है?","answer" : "A, B, AB तथा 0 कोई भी"},
{"question" : "किस प्रकार के सिन्ड्रोम से पीडित मनुष्य अधिक लम्बेपन मानसिक दोष एवं असामाजिक आचरण के शिकार होते हैं?","answer" : "XYY सिन्ड्रोम"},
{"question" : "शरीर के द्रव्य में जल और नमक के मिश्रण के नियमन को क्या कहा जाता है?","answer" : "ओसमो-रेग्यूलेशन"},
{"question" : "भोजन में प्रोटीन की कमी से कौनसा रोग उत्पन्न होता है?","answer" : "क्वाशिऑर्कर"},
{"question" : "पर्णहरित (Chlorophyll) में उपस्थित मुख्य धातु है?","answer" : "मैग्नीशियम"},
{"question" : "‘माइक्रोप्रोसेसर' का आविष्कार किस वैज्ञानिक ने किया था?","answer" : "रॉबर्ट नोयस तथा गार्डन नूर (सन् 1971 में)"},
{"question" : "सिगनल आवृत्ति (श्रव्य तरंग) के बाहर तरंग पर अध्यापोराण की प्रक्रिया को कहा जाता है?","answer" : "माडुलन"},
{"question" : "बंद गोभी के नील-लोहित पत्तों का रंग शीतल जल में नहीं छूटता, किन्तु उबलते हुए जल में छूट जाता है, क्योंकि?","answer" : "वर्णक शीतल जल में घुलनशील नहीं होता।"},
{"question" : "जब एक कोलायड़ी तंत्र का परिक्षेपण माध्यम गैस को माना जाए, तो उसे कहा जाता है?","answer" : "ऐरोसोल"},
{"question" : "एक प्रेक्षक उत्तर की ओर मुँह करके उत्तर दिशा में जाते हुए इलेक्ट्रान को देखता है कि वह पश्चिम की ओर विक्षेपित हो जाती है, प्रक्षेप की स्थिति है?","answer" : "दक्षिण गोलार्द्ध में"},
{"question" : "यदि कोई वस्तु प्रकाश के सभी अवयव रंगों का पूर्णत: अवशोषण कर ले तो कैसी दिखाई देगी?","answer" : "काली"},
{"question" : "यदि पृथ्वी और अन्तरिक्ष के बीच वायुमण्डल हटा दिया जाए, तो आसमान कैसा दिखाई देगा?","answer" : "काला"},
{"question" : "किस घटना के कारण आकाश नीला दिखाई देता है?","answer" : "प्रकीर्णन (Scattering) की घटना के कारण"},
{"question" : "ओम के नियम से किस भौतिक राशि का मात्रक प्राप्त होता है?","answer" : "प्रतिरोध का"},
{"question" : "श्रेणी LCR परिपथ में अनुवाद के समय प्रतिबाधा कितनी होती है?","answer" : "परिपथ के प्रतिरोध के बराबर"},
{"question" : "भारी जल (Heavy water) का अणुभार (Molcular weight) कितना होता है?","answer" : "20"},
{"question" : "डीजल इंजन में ज्वलन (Ignition) किससे उत्पन्न किया जाता है?","answer" : "ईंधन के सम्पीड़न (Compression) से"},
{"question" : "दमा के रोगी को वायु के स्थान पर क्या दिया जाता है?","answer" : "हीलियम तथा ऑक्सीजन का मिश्रण"},
{"question" : "नाभिकीय संलयन पर आधारित बम है?","answer" : "हाइड्रोजन बम"},
{"question" : "बैक्टीरिया (Bacteria) की खोज करने वाले वैज्ञानिक ल्यूवेन हॉक किस देश के थे?","answer" : "हॉलैण्ड के"},
{"question" : "आरटीरियो स्कलेरोसिसर (Arteriosclercosis) रोग क्या होता है?","answer" : "धमनीकाठिन्य (धमनियों का कठोर हो जाना)"},
{"question" : "नेफ्रोलॉजी (Nephrology) का सम्बन्ध किस अंग से है?","answer" : "वृक्क (Kidney) से"},
{"question" : "कम्प्यूटरमें प्रोग्रामन हेतु विकसित सर्वप्रथम भाषा कौनसी है?","answer" : "फोस्ट्रान"},
{"question" : "किसी तेल की क्षमता के लिए किस मात्रक का व्यवहार होता है?","answer" : "एम्पियर-घण्टा (Ah)"},
{"question" : "लार में कौनसा एन्जाइम पाया जाता है?","answer" : "टायलिन"},
{"question" : "शरीर सबसे छोटी अस्थि स्टैप्स कहाँ स्थित होती है?","answer" : "कान में"},
{"question" : "जीवन रक्षक हॉर्मोन किस ग्रन्थि से स्रावित होते है?","answer" : "एड्रीनल से"},
{"question" : "ऑस्टोमेलेशिया (Osteomalacea) नामक रोग किस विटामिन की कमी के कारण होता है?","answer" : "विटामिन डी की कमी के कारण"},
{"question" : "मानव रक्त में श्वेत कणिकाओं का आकार होता है?","answer" : "0.7 मिमी"},
{"question" : "लाल रक्त कणिकाओं के निर्माण के लिए उपस्थिति आवश्यक है?","answer" : "फॉलिक अम्ल की"},
{"question" : "काँच, सीमेन्ट और क्वार्ट्जका उभयनिष्ठ तत्व है?","answer" : "सिलिकॉन"},
{"question" : "सूअर के कच्चे माँस द्वारामानव में फैलने वाली एक बीमारी है?","answer" : "ट्राइकिनोसिस(Trichinosis)"},
{"question" : "साधारणतया किसी अकार्बनिक अम्ल के साथ जब किसी धातु की प्रतिक्रिया होती है, तो कौनसी गैस निकलती है?","answer" : "हाइड्रोजन गैस"},
{"question" : "डीएनए में चार प्रकार के न्यूक्लाइड्स पाए जाते हैं, जिनका नाम है?","answer" : "एडीनिन, थायमिन, गुआनिन व साइटोसिन"},
{"question" : "प्रोजेस्ट्रॉन हॉर्मोन का श्रावण किसके द्वारा होता है?","answer" : "कॉर्पस लूटियम द्वारा"},
{"question" : "वाशिंग मशीन की कार्य-प्रणाली किस सिद्धान्त पर आधारित है?","answer" : "अपकेन्द्रण सिद्धान्त पर"},
{"question" : "पॉजीट्रान की खोज की गई थी?","answer" : "कार्ल डेविड एण्डरसन द्वारा"},
{"question" : "मोमबत्ती का जलना किस प्रकार का परिवर्तन है?","answer" : "रासायनिक परिवर्तन"},
{"question" : "विद्युत परिपथ में विद्युत धारा को मापने के लिए जिस यंत्र का प्रयोग होता है?","answer" : "गैल्वेनोमीटर"},
{"question" : "सीमेंट एक बहुत उपयोगी पदार्थ है? इमारतें, पुल, सुरंग आदि बनाने में इसका उपयोग होता है, यह होता है?","answer" : "कैल्सियम ऐल्युमिनेट और कैल्सियम सिलिकेट का मिश्रण"},
{"question" : "क्लोरोफार्म की सर्वप्रथम खोज 1831 में लीबिग (Leibig) ने की थी, इसका उपयोगशल्य चिकित्सा में बहुत अधिक होता है, इसका रासायनिक नाम क्या है?","answer" : "ट्राइक्लोरो मिथेन (CHCI3)"},
{"question" : "लाल चीटियों, शहद की मक्खियों, बर्रो तथा बिच्छू आदि में पाए जाने वाला एसिड जिसके कारण इनके काटने पर खुजली तथा दर्द होता है, क्या कहलाता है?","answer" : "फॉर्मिक एसिड (HCOOH)"},
{"question" : "मतदान के समय मतदाताओं की उंगली पर एक विशेष प्रकार के स्याही का प्रयोग किया जाता है, जिसका निशान काफी समय तक बना रहता है, इस स्याही में किस रसायन का प्रयोग किया जाता है?","answer" : "सिल्वर नाइट्रेट"},
{"question" : "स्क्वेड्रन लीडर राकेश शर्मा को अन्तरिक्ष में भेजकर, भारत विश्व में किस क्रमांक का ऐसा देश बना जिसने अन्तरिक्ष यात्री अन्तरिक्ष में भेजे हैं?","answer" : "14वाँ"},
{"question" : "अण्टार्कटिक में भारत ने अपना प्रथम वैज्ञानिक केन्द्र दक्षिण गंगोत्री किस वर्ष स्थापित किया था?","answer" : "1984 में"},
{"question" : "किन जीवाणुओं को 'सायनोबैक्टरिया' के नाम से जाना जाता है?","answer" : "नीले-हरे शैवाल"},
{"question" : "डीएनए का डबल हेलिक्स मॉडल (Double Helix Model) किसकी देन है?","answer" : "वाटसन और क्रिक की"},
{"question" : "धनुषटंकार नामक बीमारी से बचाव के लिए कौनसा इंजेक्शन लगाया जाता है?","answer" : "ए. टी. एस. (Anti Toxin Serum)"},
{"question" : "वाभिकीय विकिरण से शरीर का कौन सा अंग सबसे पहले प्रभावित होताहै?","answer" : "अस्थिमज्जा"},
{"question" : "बिजली की घण्टी में विद्युत धारा के किस प्रभाव का उपयोग किया जाता है?","answer" : "चुम्बकीय प्रभाव"},
{"question" : "प्रोटीन शरीर के ऊतकों में हुई हानि एवं उनके विकास के लिए, उत्तरदायी होता है, यह किस अम्ल से बना होता है?","answer" : "अमीनों अम्ल"},
{"question" : "ऑर्गन, नियॉन, क्रिप्टान, जेनान और रेडान किस प्रकार की गैसें है?","answer" : "निष्क्रिय गैस"},
{"question" : "दो समतल दर्पण परस्पर 60°के झुकाव पर रखे हैं, यदि उनके बीच कोई वस्तु रख दी जाए, तो उसके कितने प्रतिबिम्ब बनेंगे?","answer" : "5"},
{"question" : "भारत में भारी जल (Heavy Water) का उत्पादन कहाँ-कहाँ होता है?","answer" : "नांगल, बड़ौदा,हजीरा, कोटा, मानुगुरू, तलचर, थाल,तुतीकोरन"},
{"question" : "साधारणत: ध्वनि का वेग 332 मी/से होता है, परन्तु यदि ध्वनि का वेग इससे अधिक हो, तो वह कहलाती है?","answer" : "पराध्वनिक तरंग (Super-sonic wave) )"},
{"question" : "वायुमण्डल में किसी अनावश्यक और पीडाकारी ध्वनि को प्रसारण शोर कहा जाता है, इसकी मापने की इकाई क्या है?","answer" : "डेसीवेल (db)"},
{"question" : "यदि किसी व्यक्ति में एड्रीनलया अधिवृक्क के कॉर्टेक्स को नष्ट कर दें, तो उसकी तुरन्त मृत्यु हो जाती है, इसका प्रमुख कारण सूत्रकेसाथसोडियम का अत्यधिक उत्सर्जन होता है, इसीलिए एड्रीनल ग्रंथियों के हॉर्मोन्स को कहा जाता है?","answer" : "जीवन रक्षक हॉर्मोन्स"},
{"question" : "अमेरिका अंतरिक्ष एजेंसी नासा (NASA) ने सर्वाधिक तेज गति से गणना करने वाला सुपर कम्प्यूटर विकसित किया है, यह सुपर कम्प्यूटर 43 टेराफ्लोप्स गणनाएं करने में सक्षमहै, इसका नाम क्या है?","answer" : "कोलम्बिया"},
{"question" : "कम्प्यूटर में पासवर्ड सुरक्षा करता है?","answer" : "तन्त्र के अनधिकृत अभिगमन से"},
{"question" : "कम्प्यूटर में आई.सी. (IC) का अर्थ होता है?","answer" : "इन्टीग्रेटेड सर्किट"},
{"question" : "हेपेटाइटिस-बी वायरस शरीर के किस अंग को प्रभावित करता है?","answer" : "यकृत"},
{"question" : "स्पाडिलाइटिस (Spondylitis) बीमारी प्रभावित करती है?","answer" : "मेरुदंड को"},
{"question" : "नाइट्रस ऑक्साइड (N2O) रंगहीन, मीठी गंध वाली गैस है इसका स्वाद मीठा होता है, इसे सूंघने पर उत्तेजना होती है और हँसी आने लगती है, इसलिए यह कहलाती है?","answer" : "हास्य गैस (Laughing Gas)"},
{"question" : "सुरक्षा की दृष्टि से खाना पकाने वाले एल.पी.जी. गैस सिलिण्डर में क्या भरकर उसे गंधयुक्त बनाया जाता है?","answer" : "थायो एल्कोहॉल (मारकैप्टन)"},
{"question" : "ताजामूत्र (Fresh Urine) में कोई गन्ध नहीं होत, जबकि कुछ समय बाद इसमें तीव्र दुर्गन्ध हो जाती है, कारण है?","answer" : "बैक्टीरिया द्वारा यूरिया का अमोनिया में परिवर्तन"},
{"question" : "खगोल-भौतिकी (एस्ट्रोफिजिक्स) के लिए भारत में जन्में किस वैज्ञानिक को नोबेल पुरस्कार प्रदान किया गया?","answer" : "सुब्रमण्यम चन्द्रशेखर"},
{"question" : "उत्तेजित भीड़ को तितर-बितर करने में पुलिस द्वारा प्रयोग की जाने वाली अश्रु-गैस क्या होती है?","answer" : "अमोनिया"},
{"question" : "कम्प्यूटर शब्दकोष में सीडी (CD) अक्षरों का प्रयोग किसके लिए कियाजाता है?","answer" : "कॉम्पेक्ट डिस्क"},
{"question" : "शरीर में जल के नियन्त्रण की क्रिया आस्मोरेगुलेशन कहलाती है, इस क्रिया को कौनसा अंग कहलाता है?","answer" : "वृक्क (Kidney)"},
{"question" : "शीतल पेयों,अचार एवं मुरब्बों के परिरक्षण के लिए किस रसायन का उपयोग किया जाता है?","answer" : "सोडियम बैन्जोएट"},
{"question" : "चट्टानों की आयु ज्ञातकरने के लिए रेडियो सक्रिय आयु मापन में किस समस्थानिक का उपयोग किया जाता है?","answer" : "यूरेनियम का"},
{"question" : "डॉ. होमी जहाँगीर भाभा का नाम विज्ञान के किस क्षेत्र में सम्बद्ध है?","answer" : "परमाणु विज्ञान"},
{"question" : "आवर्त सारणी (Periodic Table) में निष्क्रिय गैसों को किस समूह में रखा गया है?","answer" : "शून्य वर्ग में"},
{"question" : "किस रोग से पीडित व्यक्ति प्राय: सैकरीन (Saccharin) का प्रयोग करते हैं?","answer" : "मधुमेह"},
{"question" : "विद्युत मस्तिष्क लेख (Electriencephalograph-EEG) का प्रयोग किसके कार्य का पता लगाने के लिए किया जाता है?","answer" : "मस्तिष्क"},
{"question" : "खेतों की उपजाऊ मिट्टी, वायु द्वारा उड़ाकर अथवा वर्षा के जल में बहकर किसी स्थान विशेष से हटकर अन्य स्थानों पर चली जाती है, यह घटना कहलाती है?","answer" : "भूमि अपरदन (Soil Erosion)"},
{"question" : "द्विनाम पद्धति के अन्तर्गत कर पौधे का नाम दो भागों में व्यक्त किया जाता है, प्रथम भाग प्रजातीय नाम (Generic name) तथा द्वितीय भाग जातीय नाम (Specifie name) को प्रदर्शित करता है, इस पद्धति का प्रतिपादन करने वाले वैज्ञानिक थे?","answer" : "कैरोलस लीनियस"},
{"question" : "जब श्वेत प्रकाश की किरणे प्रिज्म से होकर गुजराती है, तो श्वेत प्रकाश के सात संघटक रंग एक-दूसरे से अलग हो जाते हैं, इसे प्रकाश का वर्ण-विक्षेपण (Dispersion) कहते हैं, पर्दे पर सात रंगों की जो पट्टी बनती है उसे क्या कहते हैं?","answer" : "वर्णपट या स्पेक्ट्रम"},
{"question" : "स्थिर दाब पर किसी गैस की निश्चित मात्रा का आयतन परमताप के समानुपाती होता है, यह नियम कहलाता है?","answer" : "चार्ल्स का नियम"},
{"question" : "ब्लीचिंग पॉउडर हल्के रंग का चूर्ण है, जिसमें क्लोरीन की गन्ध आता है, इसका रासायनिक नाम क्या है?","answer" : "केल्सियम क्लोरो हाइपोक्लोराइड (Caocla)"},
{"question" : "रक्त कोष (Blood Bank) में मनुष्य का रक्त किस रसायन के साथ मिलकररखा जाता है?","answer" : "सोडियम नाइट्रेट व डेक्सट्रेट रसायन के साथ"},
{"question" : "महासागर में डूबी हुई वस्तुओं की स्थिति जानने के लिए किस यंत्र का प्रयोग किया जाता है?","answer" : "सोनार का"},
{"question" : "घड़ी में चाबी देने का उद्देश्य है उसमें ऊर्जा का भण्डारण करना यह ऊर्जा होती है?","answer" : "स्थितिज ऊर्जा"},
{"question" : "बोरलॉग पुरस्कार किस वैज्ञानिक क्षेत्र में दिया जाता है?","answer" : "कृषि विज्ञान"},
{"question" : "कौनसी गैस का आवरण, सूर्य से हानिकारक पराबैंगनी विकिरण को अवशोषित कर लेता है?","answer" : "ओजोन"},
{"question" : "'आइरिस'का क्या काम होता है?","answer" : "आँख में जाने वाले प्रकाश की मात्रा को नियंत्रित करना।"},
{"question" : "विद्युत परिपथ में विद्युत धारा की माप किस यंत्र से की जाती है?","answer" : "अमीटर से"},
{"question" : "डी. एन. ए. डबल हेलिक्स मॉडल (Double Helix Model) किसकी देन है?","answer" : "वाटसन और क्रिक की"},
{"question" : "मतदान के समय मतदाताओं को उँगली पर निशान लगाने वाली स्याही में किस रसायन का प्रयोग किया जाता है?","answer" : "सिल्वर नाइट्रेड का"},
{"question" : "किन जीवाणुओं को सायनो बैक्टीरिया' के नाम से जाना जाता है?","answer" : "नीले-हरे शैवाल"},
{"question" : "लाल रक्त कणिकाओं के निर्माण के लिए किसकी उपस्थिति आवश्यक है?","answer" : "फॉलिक अम्ल की"},
{"question" : "काँच, सीमेंट और क्वार्ट्ज का उभयनिष्ठ तत्व है?","answer" : "सिलिकॉन"},
{"question" : "पॉजीट्रॉन किस का प्रतिकरण (Anti-particle) है?","answer" : "इलेक्ट्रान का"},
{"question" : "हवाई जहाज के 'ब्लैक बॉक्स' का रंग कैसा होता है?","answer" : "नारंगी"},
{"question" : "टेट्राइथाइल लेड (TEL) पेट्रोल में मिलाया जाता है?","answer" : "इसकी एन्टीनाकिंग रेटिंग (अपस्फोटन दर) को बढ़ाने के लिए"},
{"question" : "शीतकाल की तुलना में ग्रीष्मकाल में अधिक मछलियाँ मरने का क्या कारण है?","answer" : "ऑक्सीजन के अपक्षण के कारण"},
{"question" : "1 amu द्रव्यमान कितनी ऊर्जा के तुल्य होता है?","answer" : "931 Mev ऊर्जा के"},
{"question" : "शक्कर के घोल का तापमान बढ़ाने से शक्कर की विलेयता?","answer" : "बढ़ती है।"},
{"question" : "परमशून्य ताप कर अणु-गति का क्या होता है?","answer" : "समाप्त हो जाती है।"},
{"question" : "कोणीय त्वरण का SI मात्रक होता है?","answer" : "रेडियन/सेकण्ड"},
{"question" : "पृथ्वी के अन्दर जाने पर किसी वस्तु के भार पर क्या प्रभाव पड़ेगा?","answer" : "वस्तु का भारत घटेगा।"},
{"question" : "बहुत अधिक ऊँचाई पर मनुष्य की लाल रुधिर कणिकाओं में क्या परिवर्तन होता है?","answer" : "संख्या बढ़ जाती है।"},
{"question" : "बच्चों में 'ऑस्टियोमेलिशिया' (Osteomalacia) रोग किस विटामिन की कमी के कारण होती है?","answer" : "विटामिन 'D' की कमी के कारण"},
{"question" : "साबुन है?","answer" : "वसा-अम्लों (Fatty-acid) के सोडियम लवण"},
{"question" : "मिथाइल ऐमीन (Methyl Amine) का सूत्र है?","answer" : "CHINH2"},
{"question" : "पोर्टलैण्ड सीमेन्ट में सर्वाधिक कैल्सियम ऑक्साइड (Ca0) की मात्रा कितनी होती है?","answer" : "60-70%"},
{"question" : "गैसों के आयतनों के पारस्परिक अनुपात सम्बन्धी रासायनिक संयोग के नियम का क्या नाम है?","answer" : "गेलुसाक का नियम"},
{"question" : "इलेक्ट्रॉन का प्रतिकण (Anti Particle) है?","answer" : "पाजिट्रॉन"},
{"question" : "चुम्बकीय क्षेत्र का मात्रक क्या है?","answer" : "वेबर/मीटर2"},
{"question" : "पाई मैसॉन की खोज 1935 में किसने की थी?","answer" : "युकावा"},
{"question" : "ट्यूब लाइट से हरा प्रकाश प्राप्त करने के लिए क्या प्रयुक्त होता है?","answer" : "जिंक सिलिकेट"},
{"question" : "लोहे का क्यूरी ताप होता है?","answer" : "770°C"},
{"question" : "विद्युत ऊर्जा का रासायनिक ऊर्जा के रूप में संग्रह करने वाला उपकरण है?","answer" : "- एक्युमुलेटर"},
{"question" : "RNA में थाइमीन के स्थान पर आ जाता है?","answer" : "यूरेसिल"},
{"question" : "एमाइलेज नामक अम्लिक रस किसका पाचन करता है?","answer" : "कार्बोहाइड्रेट का"},
{"question" : "'निकोटैनिमाइट' किस विटामिन का रासायनिक नाम है?","answer" : "विटामिन P"},
{"question" : "टायफाइड (Typhoid) नामक रोग होता है?","answer" : "सालमोनेला टाइफोसा नामक जीवाणु से"},
{"question" : "मानव खोपड़ी में हड्डियों की कुल संख्या होती है?","answer" : "आठ (8)"},
{"question" : "जड़त्व किन वस्तुओं का गुण होता है?","answer" : "सभी वस्तुओं का"},
{"question" : "संवेग परिवर्तन की दर किसके बराबर होती है?","answer" : "आरोपित बल के"},
{"question" : "इलेक्ट्रॉन पर कितना आवेश होता है?","answer" : "1.6x10-''कूलॉम"},
{"question" : "आदर्श वोल्टमीटर का प्रतिरोध कितना होता है?","answer" : "अनन्त"},
{"question" : "इन्सुलिन का प्रयोग किस बीमारी के उपचार में होता है?","answer" : "मधुमेह (डायबिटीज)"},
{"question" : "प्राकृतिक चयन या चरण का सिद्धान्त किसने प्रतिपादित किया?","answer" : "डार्विन ने"},
{"question" : "सेन्ट्रल माइनिंग रिसर्च इन्स्टीट्यूट ऑफ बोरनी कहाँ स्थित है?","answer" : "धनबाद में"},
{"question" : "बीरबल साहनी इन्स्टीट्यूट ऑफ बोरनी कहाँ स्थित हैं?","answer" : "लखनऊ में"},
{"question" : "ट्रान्जिस्टर में अर्द्धचालक के रूप में प्रयुक्त होता है?","answer" : "जर्मेनियम"},
{"question" : "मैनिंगोकाक्सीमिया (Meningococcaema) बीमारी क्या है?","answer" : "मस्तिष्क ज्वर"},
{"question" : "मक्के का बौना रोग होता है?","answer" : "स्पाइरोप्लाजा द्वारा"},
{"question" : "प्रकाश के किस रंग की तरंग लम्बाई सबसे अधिक होती है?","answer" : "लाल"},
{"question" : "फ्लोरोसेन्ट ट्यूब (प्रतिदीप्ति बल्ब) में कौनसी गैस भरी जाती है?","answer" : "मरक्यूरिक ऑक्साइड और नियान"},
{"question" : "अधूरे प्रज्जवलन के कारण सिगरेटसे निकलने वाली रंगहीन गैस है?","answer" : "कार्बन मोनोआक्साइड"},
{"question" : "अल्फा किरेटिन नामक प्रोटीन शरीर में कहाँ उपस्थित होता?","answer" : "त्वचा में"},
{"question" : "घूमती हुई चकती के केन्द्र के पास एक पत्थर का टुकड़ा रखा है, पत्थर को परिधि की ओर ले जाने पर उसके घूमने की गति?","answer" : "कम होगी।"},
{"question" : "ऐसी अन्त:श्रावी ग्रन्थि कौनसी है जो निष्क्रिय रुप में हॉर्मोन्स का श्रावण करती है?","answer" : "थायरॉइड ग्रन्थि"},
{"question" : "मूंगफली की फसल में फॉस्फोरस की कौनसी खाद लाभप्रद होगी?","answer" : "सिंगल सुपर फॉस्फेट"},
{"question" : "राइनाइटिस नामक रोग से कौनसा अंग प्रभावित होता है?","answer" : "नाक"},
{"question" : "कंक्रीट को फिनिश करने के बाद उसे कुछ समय तक आर्द्र बनाए रखने की प्रक्रिया कहलाती है?","answer" : "कंक्रीट क्योरिंग करना।"},
{"question" : "यदि नीचे उतरते समय लिफ्ट का त्वरण गुरुत्वीय त्वरण से अधिक हो जाने पर सवार व्यक्ति पर क्या क्रिया होगी?","answer" : "व्यक्ति लिफ्ट की सतह से उठकर छत पर जा लगेगा।"},
{"question" : "सेल्सियम पैमाने के किसी मान को केल्विन पैमाने (K) पर प्राप्त करने के लिए क्या करना पड़ेगा?","answer" : "दिए गए सेल्सियस मान में 273 जोड़ देने पर K का मान प्राप्त हो जाता है, (जैसे -72°Cमें 273 जोड़ते हैं (722C+ 273) तोK मान प्राप्त हो जाता है।)"},
{"question" : "अधिक घनत्व वाले माध्यम में ध्वनि की चाल क्या होगी?","answer" : "ध्वनि की चाल कम होगी।"},
{"question" : "अग्निशामक के रूप में (Fire Extinguisher) उपयोग किए जाने वाला कार्बन टेट्राक्लोराइड का सूत्र है?","answer" : "CCL4"},
{"question" : "प्रयोगशाला में उपकरण आदि में उपयोग किए जाने वाला 'पाइरेक्स काँच' में संघटन है?","answer" : "सोडियम सिलिकेट, बेरियम सिलिकेट"},
{"question" : "‘कोशिका का सिद्धान्त (Cell Theory) किन दो वैज्ञानिकों ने प्रस्तुत किया था?","answer" : "श्लाइडेन (वनस्पतिशास्त्री) एवं श्वान (जन्तु वैज्ञानिक) ने 1838 में"},
{"question" : "विषाणु (Virus) की खोज करने वाला वैज्ञानिक था?","answer" : "इवानोवस्की (रूस के इस वैज्ञानिक (वनस्पतिशास्त्री) ने 1892 में तम्बाकू की पत्ती में मौजेक रोग की खोज करते समय विषाणु की खोज की थी।)"},
{"question" : "रूधिर वर्ग'0' धारण करने वाले व्यक्तियों में कौनसा प्रोटीन पदार्थ नहीं पाया जाता है?","answer" : "एन्टीजन (Antigen)"},
{"question" : "‘पीलिया रोग (Jaundice) के लिए उत्तरदायी जीवाणु कौनसा है?","answer" : "लेप्टोस्पाइरा इक्टेरोहमरेजी"},
{"question" : "सोने की बीमारी (Sleeping sickness) नामक रोग के लिए उत्तरदायी सूक्ष्मजीव है?","answer" : "ट्रिपेनोसोमा नामक प्रोटोजोआ (यह Protozoa सी.सी. (Tse-Tse) नामक मक्खी के द्वारा फैलता है।)"},
{"question" : "न्यूनतम ताप भौतिकी पर कार्य करते हुए डच रसायनशास्त्री और नोबेल पुरस्कार विजेता कैमरलिंग ओंस ने वर्ष 1913 में किसकी खोज की थी?","answer" : "अतिचालकता (Superconductivity) की"},
{"question" : "प्रकाश संश्लेषण (Photosynthesis) में पर्णहरित,(Chlorophyll) की क्या भूमिका है?","answer" : "प्रकाश का अवशोषण"},
{"question" : "हाइग्रोमीटर (Hygrometer) से क्या नापते हैं?","answer" : "आपेक्षित आर्द्रता (Relative Humidity)"},
{"question" : "गुणसूत्र (Chromosomes) क्या है?","answer" : "न्यूक्लाइड में पाई जाने वाली छाये के समान रचना जो अनुवांशिक कूट को ले जाती है।"},
{"question" : "टीबिया नाम की हड्डी किस अंग में पाई जाती है?","answer" : "टाँगों में"},
{"question" : "एक बार कितने पास्केल के बराबर होता है?","answer" : "105 पास्केल के"},
{"question" : "दालचीनी पेड़ के किस भाग से प्राप्त की जाती है?","answer" : "छाल से"},
{"question" : "सूर्य के प्रकाश में किस रंग का प्रकीर्णन (Scattering) सबसे अधिक होता है?","answer" : "बैंगनी(Violet) रंग का"},
{"question" : "ध्वनि के पुनरुत्पादन हेतु किसी सीडी ऑडियो प्लेयर में क्या प्रयोग किया जाता है?","answer" : "क्वार्ट्ज क्रिस्टल"},
{"question" : "ऑस्ट्रोजेन क्या है?","answer" : "हॉर्मोन (Hormone)"},
{"question" : "मानव शरीर में औसतन ऑक्सीजन का तत्व कितने प्रतिशत होता है?","answer" : "65%"},
{"question" : "एस्टिगमेटिज्म एक बीमारी है?","answer" : "आँखों की"},
{"question" : "द्वितीय यौन लक्षणों (Sexual Characteristics) को प्रभावित करने वाला हॉर्मोन है?","answer" : "एस्ट्रोजन"},
{"question" : "सूर्य के प्रकाश में नीला और लाल रंग में से किसका प्रकीर्णन अधिक होताहै?","answer" : "नीला"},
{"question" : "लाल और हरे रंग को मिलाने से किस रंग का आभास होता है?","answer" : "काला"},
{"question" : "विद्युत मोटर की कुंडली पर लगने वाले बलयुग्म की दिशा निर्धारित की जाती है?","answer" : "फ्लेमिंग के बाएं हाथ के नियम द्वारा"},
{"question" : "जब कार्बन अपर्याप्त ऑक्सीजन की उपस्थिति में जलता है और उससे जो गैस बनती है उसको क्या कहा जाता है?","answer" : "कार्बन मोनोऑक्साइड"},
{"question" : "पहाड़ी पर चढने वाला व्यक्ति आगे की ओर झुककर चलता है?","answer" : "स्थायित्व बढ़ाने के लिए"},
{"question" : "एच.आई.वी. पॉजिटिव (HIV Positive) क्या है?","answer" : "एड्स उत्पन्न करने वाला संक्रमण"},
{"question" : "हाइड्रोलिक ब्रेक किस नियम पर आधारित है?","answer" : "पास्केल का नियम"},
{"question" : "मानव शरीर का कौनसा अवयव, सबसे पहले नाभिकीय (परमाणु) विकिरण से प्रभावित होता है?","answer" : "अस्थि मज्जा (बोन मैरो)"},
{"question" : "'महो' (Mho) किसका मात्रक है?","answer" : "चालकता का"},
{"question" : "इन्सुलिन हॉर्मोन की खोज किसने की थी?","answer" : "बैंटिग एण्ड बेस्ट"},
{"question" : "मानव मस्तिष्क का कौनसा भाग है, जो श्वसन क्रिया, हृदय गति तथा रक्त संचार को नियंत्रितकरता है?","answer" : "मेड्यूला ओब्लोगाटा"},
{"question" : "प्रिज्म द्वारा विक्षेपण (Dispersion) के किस रंग का विचलन (Deviation) सबसे अधिक होती है?","answer" : "बैंगनी"},
{"question" : "कैल्सियम कार्बाइड की पानी के साथ प्रतिक्रिया द्वारा कौनसी गैस निकलती है?","answer" : "एसिटिलीन"},
{"question" : "मेण्डलीफ किस कारण प्रसिद्ध है?","answer" : "तत्वों के आवर्ती वर्गीकरण के कारण"},
{"question" : "धान का वैज्ञानिक नाम बताइए?","answer" : "ओराइजा सैटाइवा (oryza sativa)"},
{"question" : "दूध को दही में परिवर्तित करने वाला एंजाइम है?","answer" : "रैनिन"},
{"question" : "मस्तिष्क का कौनसा भाग श्वसन की क्रिया पर नियंत्रण रखता है?","answer" : "मेड्यूला आब्लांगेटा"},
{"question" : "ट्रेकोमा बीमारी शरीर के किस अंग को प्रभावित करता है?","answer" : "आँख को"},
{"question" : "धावन सोडा का रासायनिक सूत्र क्या है?","answer" : "NaCO310H2O (सोडियम कार्बोनेट डेका हाइड्रेट)"},
{"question" : "आंतरिक मानव अंगों के निरीक्षण के लिए एन्डोस्केपी (Endoscopy) यंत्र के निर्माण में कौनसा काँच उपयोग में लाया जाता है?","answer" : "ऑप्टिक फाइबर काँच"},
{"question" : "100°C के उबलते हुए जल की अपेक्षा 100°C की भाप से हाथ अधिक जलता -क्यों?","answer" : "क्योंकि भाप में गुप्त ऊष्मा लगभग 546 कैलोरी प्रतिग्राम पाई जाती है, अतः भाप से हमारा हाथ अधिक जलता है।"},
{"question" : "वातानुकूलन के लिए आपेक्षित आर्द्रता होनी चाहिए?","answer" : "60% से65% के बीच"},
{"question" : "3-D (त्रिविमीय) फिल्मों को देखने के लिए किस प्रकार का चश्मा प्रयोग किया जाता है?","answer" : "पोलेराइड ग्लास युक्त"},
{"question" : "भारी जल (D20) का क्वथनांक होता है?","answer" : "101.42°C"},
{"question" : "हीलियम तथा ऑक्सीजन का मिश्रण किस रोग के रोगी के लिए प्रयुक्त किया जाता है?","answer" : "अस्थमा के रोगी के लिए"},
{"question" : "विरंजक चूर्ण (Bleeching Power) का सूत्रहै?","answer" : "Cao(CI)2"},
{"question" : "माइटॉसिम प्रक्रम (कोशिका विभाजन) के पूर्ण होने के पश्चात् कितने संतति-कोशिकाओं का निर्माण होता है?","answer" : "दो"},
{"question" : "श्वसन के अन्त में आणविक ऑक्सीजन द्वारा ग्लूकोज के पूर्ण ऑक्सीकरण के फलस्वरूप कितने अणु ATP ऊर्जा मुक्त होती है?","answer" : "38 अणु ATP"},
{"question" : "मादा एनोफिलिस मच्छर के आमाशय में प्लाज्मोडियम के अंडक की खोज किस वैज्ञानिक ने की थी?","answer" : "रोनाल्ड रॉस"},
{"question" : "माइक्रोकोकरा पायोजीन्स नामक जीवाणु से कौनसा रोग होता है?","answer" : "फोड़ा-फुसी"},
{"question" : "एनीमोमीटर यंत्र से क्या मापा जाता है?","answer" : "वायु की गति"},
{"question" : "विटामिन ई का रासायनिक नाम है?","answer" : "टोकोफेराल (Techopherol)"},
{"question" : "पॉजीट्रान की खोज किसने की थी?","answer" : "एण्डरसन ने 1932 ई. में"},
{"question" : "थायमिन (Thiamine) कौनसा विटामिन है?","answer" : "विटामिन B]"},
{"question" : "ऑक्जेमोमीटर यंत्र से क्या नापा जाता है?","answer" : "पौधों की वृद्धि"},
{"question" : "मधुमक्खियों के काटने पर किस अम्ल के कारण दर्द की अनुभूति होती है?","answer" : "फॉर्मिक अम्ल के कारण"},
{"question" : "किसी सेल की क्षमता के लिए किस मात्रक का प्रयोग किया जाता है?","answer" : "एम्पियर घण्टा(Ampere-hour,Ah)"},
{"question" : "किस प्रकार के विकिरणों के उत्सर्जित होने से तत्वान्तरण हो सकता है?","answer" : "अल्फा तथा बीटा विकिरणों के उत्सर्जन से"},
{"question" : "बाइट कम्प्यूटर की भण्डारण क्षमता दर्शाने का कार्य करता है,एक बाइट में कितने बिट्स होते हैं?","answer" : "8"},
{"question" : "किसी रोग की चिकित्सा के लिए रासायनिक पदार्थों का उपयोग क्या कहलाता है?","answer" : "कीमोथैरेपी"},
{"question" : "जब हरे और लाल रंग को मिलाया जाता है, तो कौनसा रंग उत्पन्न होता है?","answer" : "काला"},
{"question" : "न्यूक्लियर रिएक्टर में मंदक का कार्य करता है?","answer" : "भारी जल"},
{"question" : "भारत में प्रति वर्ष 28 फरवरी को विज्ञान दिवस मनाया जाता है, यह किस वैज्ञानिक की कृति से सहचरित है?","answer" : "सी. वी. रमन"},
{"question" : "मानव शरीर का कौनसा अंग टायफाइड से मुख्य रूप से प्रभावित होता है?","answer" : "आँतें"},
{"question" : "किस अम्ल के मासपेशियों में जमा होने के कारण हमें थकान महसूस होती है?","answer" : "लेक्टिक एसिड"},
{"question" : "साधारण नमक का रासायनिक नाम क्या है?","answer" : "सोडियम क्लोराइड"},
{"question" : "कोशिका के अन्दर सूचना का प्रवाह किसके द्वारा होता है?","answer" : "RNA के द्वारा"},
{"question" : "महासागरीय जल में सर्वाधिक मात्रा में पाए जाने वाला लवण कौनसा है?","answer" : "सोडियम क्लोराइड"},
{"question" : "कपड़े धोने का साबुन क्या है?","answer" : "प्राकृतिक रूप से पाए जाने वाले उच्चतर वसा अम्ल (फैटी अम्ल) से बने सोडियम लवणों का मिश्रण"},
{"question" : "जल की सतह पर बहने वाले तेल की पतली परत में दिखने वाले बहुत रंगों का क्या कारण है?","answer" : "प्रकाश का वर्ण विक्षेपण"},
{"question" : "'बेरी-बेरी' रोग द्वारा शरीर का कौनसा तन्त्र प्रभावित होता है?","answer" : "तंत्रिका तंत्र"},
{"question" : "मानव शरीर में औसतन ऑक्सीजन का तत्व कितने प्रतिशत होता है?","answer" : "65%"},
{"question" : "रेडार का क्या प्रयोग है?","answer" : "रेडियो तरंगों से पदार्थों की उपस्थिति और स्थान निर्धारित करना।"},
{"question" : "एक अश्वशक्ति (IHP) बराबर होता है?","answer" : "746 वाट"},
{"question" : "EEG (Electroencephalograph) का प्रयोग किसके कार्य का पता लगाने के लिए किया जाता है?","answer" : "मस्तिष्क"},
{"question" : "रक्त कोष में मनुष्य का रक्त किस रसायन के साथ मिलाकर रखा जाता है?","answer" : "सोडियम नाइट्रेट व डेक्सट्रेट रसायन के साथ"},
{"question" : "भूमण्डलीय तापन का मुख्य कारण किसकी वृद्धि है?","answer" : "कार्बन डायऑक्साइड"},
{"question" : "जैविक सिस्टम (Living System) में रासायनिकक्रिया की प्रक्रिया को तेज करने (Catalysing) में उत्तरदायी पदार्थ हैं?","answer" : "एनजाइम"},
{"question" : "कवक और शैवाल के परस्पर सम्बन्ध में एक नया पादप वर्ग बनता है?","answer" : "लाइकेन"},
{"question" : "सिन्दूर (Vermillion) का रासायनिक नाम क्या है?","answer" : "मरक्यूरिक सल्फाइड"},
{"question" : "हमारे शरीर में कार्बोहाइड्रेट के पाचन के लिए कौनसा एन्जाइम उत्तरदायी है?","answer" : "एमाइलेज(Amylase)"},
{"question" : "पानी (H2O) के अणु में परमाणु किस बन्ध द्वारा जुड़े होते हैं?","answer" : "सहसंयोजी बंध"},
{"question" : "केब्स-चक्र कहाँ सम्पन्न होता है?","answer" : "माइटोकॉन्ड्रिया में"},
{"question" : "पौधों की किस क्रिया में मॉलिब्डेनम महत्वपूर्ण योगदान करता है?","answer" : "नाइट्रोजन स्थिरीकरण (उपापचयन)"},
{"question" : "तरंगदैर्ध्य (Wavelength) का कौनसा प्रतीक (Symbol) है?","answer" : ""},
{"question" : "पृथ्वी के द्रव्यमान (Mass) को किसने प्रथम बार मापा था?","answer" : "कैवेंडिस"},
{"question" : "गुरुत्वीय स्थिरांक (Gravitational Constant) G की इकाई क्या है?","answer" : "nm</kge"},
{"question" : "विस्थापन किसी वस्तु की अन्तिम एवं प्रारंभिक स्थितियों के बीच की दूरी को कहते हैं। यह किस प्रकार की राशि है?","answer" : "सदिश (Vector)"},
{"question" : "विशिष्ट ऊष्मा का मात्रक (SI) है?","answer" : "जूल प्रति किलोग्राम प्रति कैल्विन (UKgiK)"},
{"question" : "भिन्न-भिन्न पदार्थों के अणुओं के बीच आकर्षण बल को कहा जाता है?","answer" : "आसंजक बल"},
{"question" : "रिएक्टर स्केल से भूकम्प की तीव्रता मापी जाती है? भूकम्प का पता कौनसे यंत्र से लगाया जाता है?","answer" : "सिस्मोग्राफ"},
{"question" : "पॉलीथीन एक थर्मोप्लास्टिक है, जो पाइप, तार के ऊपर के आवरण पैकिंग थैलियाँ आदि सामग्री बनाने में प्रयुक्त होता है। यह किसके बहुलकीकरण से प्राप्त किया जाता है?","answer" : "एथिलीन"},
{"question" : "पानी का द्रवणांक और हिमांक दोनों क्या है?","answer" : "0°C"},
{"question" : "विषाणु की प्रथम खोज रूसी वैज्ञानिक इवानोवस्की (Ivanovsky) ने की। इन्होंने तम्बाकू की पत्ती में मोजेक रोग (Mosaic disease) का पता लगाया। इन्हें जीवित तरल संक्रामक का नाम किसने दिया?","answer" : "लुई पाश्चर एवं बीजरेक"},
{"question" : "रंग वर्णान्धता (Colour blindness) को डाल्टोनिज्म भी कहते हैं, यह लिंग सम्बन्धित रोग होता है, जो वंशागति के द्वारा एक पीढ़ी से दूसरी पीढ़ी में जाता है, वर्णान्ध व्यक्ति किन रंगों में भेद नहीं कर पाते?","answer" : "लाल व हरा"},
{"question" : "A-रेटिनॉन-दूध, मक्खन, अण्डा, जिगर, मछली का तेल आदि में होता है, इसकी कमी से कॉर्निया व त्वचा कोशाओं का शल्की भवन, रतौंधी आदि रोग हो जाते किसमें घुलनशील है?","answer" : "वसा में"},
{"question" : "मुनष्य में हृदय सामान्यत: 75 बार प्रति मिनट स्पंदित होता है, जिसमें लगभग कितने लीटर रक्त की पम्पिंग होती है?","answer" : "पाँच लीटर"},
{"question" : "मुनष्य के अतिरिक्त ऐसा कौन सा जानवर है, जो अलग-अलग रंगों की पहचान कर सकता है?","answer" : "बंदर (Ape)"},
{"question" : "किसी गतिशील वस्तु की चाल, वस्तु द्वारा तय करने की दर होती है अर्थात इकाई समय में तय की गई दूरी, या चाल = तय की गई दूरी/समय, दिशा के अनुसार यह किस प्रकार की राशि है?","answer" : "अदिश"},
{"question" : "शारीरिक सुख, ताप व आर्द्रता दोनों पर निर्भर करता है, औसत व्यक्ति की सुखदायी अवस्थाएं ताप व आपेक्षिक आर्द्रता में क्या है?","answer" : "23°C से 25°C ताप के मध्य व 60 से 65 प्रतिशत के मध्य आपेक्षिक आर्द्रता"},
{"question" : "द्रव का क्वथनांक उस पर पड़ने वाले बाह्य दाब पर निर्भर करता है। वायुमण्डलीय दाब पारे के 76 सेमी स्तम्भ के बराबर हो, तो जल 100°C पर उबलने लगता है। दाब के बढ़ने से उसका क्वथनांक?","answer" : "बढ़ जाता है।"},
{"question" : "समस्थानिक परमाणुओं (Isotopes) की परमाणु संख्या (प्रोटॉन व इलेक्ट्रॉन की संख्या) समान होती है, परन्तु नाभिक के अन्दर न्यूट्रॉन की संख्या में भिन्नता होने के कारण इनको द्रव्यमान संख्याएं भिन्न होती है। हाइड्रोजन के तीन सम-स्थानिक हैं?","answer" : "प्रोटियम, ड्यूटेरियम व ट्रिटियम"},
{"question" : "धातुएं विद्युत की सुचालक होती है, क्योंकि धातुओं में ऐसे इलेक्ट्रॉन होते हैं। जो संचलन के लिए मुक्त होते हैं। इसमें विद्युत धारा के प्रवाह में अल्प प्रतिरोध उत्पन्न होता है। विद्युत के सर्वश्रेष्ठ सुचालक दो तत्व कौनसे हैं?","answer" : "सिल्वर तथा कॉपर"},
{"question" : "प्रतिजीवी ऐसे रसोचिकित्सीय (Chemotherapeutic) पदार्थ हैं, जिन्हें विशिष्ट जीवों(जीवाणु, कवक, फफूंदी (Moulds)) से उपापचयी उत्पाद के रूप में प्राप्त किया जाता है और सूक्ष्म जीवों का नाश करने के लिए होता है। सन् 1929 में किसके द्वारा सबसे पहले पेनिसिलिन नामक प्रतिजीवी की खोज की गई?","answer" : "एलेक्जेंडर फ्लेमिंग द्वारा"},
{"question" : "किसी विद्युत अपघट्य (ऐसे पदार्थ जो किसी विलायक में विलयन के रुप में या तरल अवस्था में अपने भीतर से विद्युत संचारित होने देते हैं) से विद्युत का संचार होने की क्रिया को विद्युत अपघटन (Electrolysis) कहते हैं। विद्युत अपघटन की क्रिया में इलेक्ट्रोड पर धातु की एक परत जमाने की प्रक्रिया को कहते हैं?","answer" : "इलेक्ट्रोप्लेटिंग"},
{"question" : "धमनी हदय से विभिन्न अंगों तक रूधिर ले जाती है। शिराएं विभिन्न अंगों से रूधिर को हृदय तक लाती हैं। कोशिकाएं धमनी को शिरा से जोड़ती हैं। इनका कार्य है?","answer" : "खाद्य पदार्थों, गैसों तथा अपशिष्ट पदार्थों का रुधिर और ऊतकों के बीच आदान प्रदान"},
{"question" : "मेक्कुलाच ने 1827 में सर्वप्रथम मलेरिया शब्द का प्रयोग किया। लेवरन (1880) ने मलेरिया से पीडित व्यक्ति के रुधिर में मलेरिया परजीवी प्लाज्मोडियम की खोज की। किसने मलेरिया परजीवी द्वारा मलेरिया होने व मच्छर (मादा एनाफिलिज) के वाहक होने की पुष्टि की?","answer" : "रोनाल्ड रॉस (1887) ने"},
{"question" : "जब मूत्र में जल तथा सोडियम की मात्रा बढ़ जाती है, तो इससे कौनसा रोग होता है?","answer" : "एडिसन रोग"},
{"question" : "तुल्यकालिक उपग्रह पृथ्वी के संदर्भ में स्थिर दिखाई देता हैं। क्योंकि पृथ्वी 24 घण्टे में एक बार घूर्णित होती है और उपग्रह भी अपनी कक्षा में इतने ही समय में एक बार पृथ्वी की परिक्रमा पूरी करता है। यह पृथ्वी से लगभग कितनी ऊंचाई पर सम्भव है?","answer" : "उपग्रह के परिक्रमा की कक्षा पृथ्वी की सतह से लगभग 36000 किमी ऊपर हो।"},
{"question" : "प्रति इकाई क्षेत्रफल पर लगे बल को दाब कहते हैं यानी दाब = बल / क्षेत्रफल, दाब का SI मात्रक क्या है?","answer" : "न्यूटन प्रति वर्ग मीटर अथवा पास्कल"},
{"question" : "जब ध्वनि के स्रोत और श्रोता के बीच आपेक्षिक गति होती है। तब श्रोता को ध्वनि की आवृत्ति बदलती हुई प्रतीत होती है यानि बीच की दूरी बढ़ने पर आवृत्ति . घटती व बीच की दूरी घटने पर आवृत्ति बढ़ती हुई प्रतीत होती है। (उदाहरण-कार का हॉर्न व मनुष्य) इसे कौनसा प्रभाव कहते हैं?","answer" : "डॉप्लर प्रभाव"},
{"question" : "दो भिन्न तत्वों की द्रव्यमान संख्या समान हो सकती है, किन्तु उनकी परमाणु संख्या कभी भी एक नहीं हो सकती। (उदाहरण के लिए आर्गन व कैल्सियम की द्रव्यमान संख्या 40, कार्बन व नाईट्रोजन की द्रव्यमान संख्या 14) ऐसे तत्वों को क्या कहा जाता है?","answer" : "समभारिक (Isobars)"},
{"question" : "दो या अधिक पदार्थों (द्रव ठोस या गैस) का समांगी मिश्रण विलयन होता है (उदाहरण-शर्बत) ऐसा विलयन जिसमें विलय की और मात्रा नहीं मिलाई जा सकती है, को क्या कहते हैं?","answer" : "संतृप्त विलयन"},
{"question" : "न्यूट्रॉन का आविष्कार किसने किया था?","answer" : "जेम्स चैडविक ने"},
{"question" : "सभी एंजाइम प्राकृतिक रूप से प्रोटीन होते हैं। उन एंजाइमों को क्या कहा जाता है जिनमें प्रोटीन भाग के अलावा एक कार्बनिक अप्रोटीन घटक भी होता है?","answer" : "सहएंजाइम (Coenzyme)"},
{"question" : "विलेयता के आधार पर विटामिनों को दो वर्गों में विभाजित किया गया है। जल में घुलनशील विटामिन B समूह एवं विटामिन C हैं, जबकि वसा में घुलनशील विटामिन कौन से हैं ?","answer" : "A, D, Eएवं K"},
{"question" : "पीलिया अथवा हिपेटाइटिस यकृत का रोग है। पीलिया के कारण यकृत के उत्तेजन से पाचन क्रिया पर विपरीत प्रभाव पड़ता है। यह किसके संक्रमण में होता है?","answer" : "हिपेटाइटिस विषाणु"},
{"question" : "मानव लार में कौनसा एंजाइम होता है जो स्टार्च का पाचन कर उसे माल्टोज में परिवर्तित कर देता है?","answer" : "टायलिन"},
{"question" : "फास्टब्रीडर टेस्ट रिएक्टर में ईंधन के रूप में प्रयोग किया जाता है?","answer" : "यूरेनियम प्लूटोनियम कार्बाइड"},
{"question" : "ग्रहों की गति के नियम के नियम की खोज किसने की?","answer" : "योहानेस केप्लर ने"},
{"question" : "एक किलो बाइट्स बराबर होता हे?","answer" : "1024 बाइट्स के"},
{"question" : "कम्प्यूटर के सन्दर्भ में ALU का तात्पर्य है?","answer" : "अरिथमेटिक एण्ड लॉजिकल यूनिट"},
{"question" : "थैलेसीमिया के रोगी के शरीर में किसके संश्लेषण की क्षमता नहीं रहती है?","answer" : "हीमोग्लोबिन"},
{"question" : "गैस वेल्डिंग के लिए किस गैस मिश्रण का प्रयोग किया जाता है?","answer" : "ऑक्सीजन और एसिटिलीन गैस मिश्रण को"},
{"question" : "रोगों के संचरण के लिए उत्तरदायी कीटों को क्या कहते हैं?","answer" : "वेक्टर"},
{"question" : "दही खट्टा किसके कारण होता है?","answer" : "लैक्टिक अम्ल की उपस्थिति के कारण"},
{"question" : "किस विटामिन की कमी के कारण मसूडों में रक्त आता है और दाँत हिलने लगते हैं?","answer" : "विटामिन C की कमी के कारण"},
{"question" : "हुक का नियम किस सीमा तक परिभाषित है?","answer" : "प्रत्यास्थता की सीमा तक"},
{"question" : "पास्कल मात्रक में वायुमण्डलीय दाब कितना होता है?","answer" : "105 पास्कल"},
{"question" : "सर्वाधिक क्रियाशील हैलोजन है?","answer" : "फ्लोरीन (F2)"},
{"question" : "सिनेबार किसका प्रमुख अयस्क है?","answer" : "पारे (Hg) का"},
{"question" : "कृत्रिम उपग्रह की कक्षीय चाल उसके द्रव्यमान पर किस प्रकार निर्भर करती है?","answer" : "निर्भर नहीं करती है।"},
{"question" : "प्रेरित धारा की दिशा किस नियम से ज्ञात की जाती है?","answer" : "लेन्ज के नियम से"},
{"question" : "नामकरण की द्विनामी पद्धति में किसी जीवधारी को दो नामों से व्यक्त किया जाता है। ये दो नाम होते हैं?","answer" : "जीनस एवं स्पीशीज"},
{"question" : "हरे टमाटर पकने पर लाल किस कारण से हो जाते हैं?","answer" : "क्लोरोप्लास्ट क्रोमोप्लास्ट नामक वर्णक में परिवर्तित हो जाने से"},
{"question" : "वह पदार्थ जो सामान्यत: खाद्य संरक्षण में प्रयुक्त होता है?","answer" : "बेन्जोइक एसिड"},
{"question" : "एस्पिरिन का रासायनिक नाम क्या है?","answer" : "एसिटिल सेलीसिलिक एसिड"},
{"question" : "विरंजक चूर्ण (Bleaching Power) किसका ऑक्सीक्लोराइड है?","answer" : "कैल्सियम का"},
{"question" : "कार्बोटाइट (Carnotite) किसका अयस्क है?","answer" : "यूरेनियम का"},
{"question" : "विभवान्तर कैसी राशि है सदिश अथवा अदिश?","answer" : "अदिश (Scalar)"},
{"question" : "मैंगनिन अथवा कास्टेटन को प्रामाणिक प्रतिरोधन बनाने में प्रयुक्त किया जाता है, क्योंकि?","answer" : "इनका विशिष्ट प्रतिरोध अधिक होता है तथा प्रतिरोध ताप गुणांक कम होता है।"},
{"question" : "फोटॉन की ऊर्जा (E), संवेग (p) तथा वेग (c) में क्या संबंध है?","answer" : ". E/c"},
{"question" : "कम्प्यूटर का पिता (Father of Computer Science) किसे कहा जाता है?","answer" : "चार्ल्स बेवेज"},
{"question" : "मानव शरीर में मास्टर अन्तःस्रावी ग्रन्थि है?","answer" : "पिट्यूटरी"},
{"question" : "पृथ्वी से निकटतम ऊँचाई पर घूमने वाले कृत्रिम उपग्रह का आवर्तकाल होगा?","answer" : "83.7 मिनट"},
{"question" : "जल की सतह पर सुई किसके कारण तैरती है?","answer" : "पृष्ठ तनाव के कारण"},
{"question" : "एक वृत्ताकार वलय (Circular Ring) का गुरुत्व केन्द्र कहाँ होता है?","answer" : "वृत्त के केन्द्र पर"},
{"question" : "फैथोमीटर ( pmeter) से मापते हैं?","answer" : "समुद्र की गहराई"},
{"question" : "टाइट्रियम किसका समस्थानिक (Isotope) है?","answer" : "एल्युमिनियम के"},
{"question" : "सैफाअर तथा लेपिस लेलुजी किसके अयस्क हैं?","answer" : "हाइड्रोजन के"},
{"question" : "मनुष्य में रूधिर वर्ग का पता किस जीव विज्ञानी ने लगाया?","answer" : "कार्ल लैंडस्टीनर ने"},
{"question" : "किस रूधिर वन में कोई भी एंटीजन उपस्थित नहीं होता?","answer" : "रुधिर वर्ग 0 में"},
{"question" : "काँच को गहरा नीला रंग किससे मिलता है?","answer" : "कोबाल्ट ऑक्साइड से"},
{"question" : "मेसॉन पाये जाते हैं?","answer" : "अन्तरिक्ष किरणों (Cosmic rays) में"},
{"question" : "क्या बनने से खुला रखा दूध कुछ देर बाद खट्टा लगने लगता है?","answer" : "लैक्टिक अम्ल बनने से"},
{"question" : "उद्योग में पॉलिथीन का निर्माण किसके बहुलन (Polymerisation) द्वारा किया जाता है?","answer" : "इथिलीन के बहुलन से"},
{"question" : "डेंगू ज्वर का कारण है?","answer" : "वायरस"},
{"question" : "थैलासीमिया (Thalassaemia) एक अनुवांशिक रोग है। यह किसको प्रभावित करती है?","answer" : "रूधिर (Blood) को"},
{"question" : "एस्पिरिन का रासायनिक नाम क्या है?","answer" : "ऐसीटिल सेलिसिलिक एसिड"},
{"question" : "मानव शरीर की किस ग्रन्थि को मास्टर-ग्रन्थि कहा जाताहै?","answer" : "पिट्यूटरी ग्रन्थि को"},
{"question" : "पेट्रोल की गुणवत्ता प्रदर्शित की जाती है?","answer" : "ओक्टेन नम्बर से"},
{"question" : "आइसोबार (Isobar) किसके उत्सर्जन के परिणामस्वरूप उत्पन्न होते हैं?","answer" : "बीटा कण के उत्सर्जन से"},
{"question" : "डी. पी. टी. का टीका बच्चों को किन बीमारियों से बचाने के लिए लगाया जाता है?","answer" : "डिप्थीरिया, काली खाँसी, टिटनेस"},
{"question" : "खून का वह महत्वपूर्ण घटक, जो सकन्दन (Clotting) में सहायता करता है?","answer" : "प्लेटलेट"},
{"question" : "टीबिया नामक हड्डी किस अंग में पाई जाती है?","answer" : "टाँग में"},
{"question" : "थेरसीनिया पेस्टिस (Tersinia Pestis) किस रोग को फैलाने वाला विषाणु है?","answer" : "प्लेग"},
{"question" : "जे. रॉबर्ट ओपेनहाइमर के नाम के साथ किसका आविष्कार जुड़ा है?","answer" : "परमाणु बम का"},
{"question" : "संगमरमर की रासायनिक संरचना क्या है?","answer" : "कैल्सियम कार्बोनेट (CaCO3)"},
{"question" : "आसमान नीला क्यों दिखाई पड़ता है?","answer" : "प्रकाश के प्रकीर्णन (Scattering) के कारण"},
{"question" : "किस वैज्ञानिक को जेनेटिक्स (Genetics) के पिता के रूप में जाना जाता है?","answer" : "ग्रेगर जोहान मेंडल"},
{"question" : "बिजली की घण्टी में विद्युत धारा के किस प्रभाव का उपयोग किया जाता है?","answer" : "चुम्बकीय प्रभाव"},
{"question" : "ऐथैक्स विश्व का सर्वाधिक शक्तिशाली जैव आयुध है, यह एक एकल जीवाणु द्वारा फैलता है जिसका नाम है?","answer" : "बैसीलस ऍथैसीज"},
{"question" : "पीलिया रोग (Jaundice) शरीर के किस अंग में गड़बड़ी की वजह से होता है?","answer" : "लिवर (Liver)"},
{"question" : "किसी वस्तु में जड़त्व (Inertia) का गुण किसके कारण होता है?","answer" : "द्रव्यमान"},
{"question" : "गाड़ी के सुव्यवस्थित एवं सुचारू रूप से चलने के लिए गैसोलीन में 'एण्टी- नॉक (Anti-Knock) के रूप में कौनसा पदार्थ मिलाया जाता है?","answer" : "टेट्राथाइल सीसा (Tetraethyl Lead)"},
{"question" : "परऑक्सीएसिटिल नाइट्रेट (PeroxyancetyI Nitrate-PAN) किस प्रकार पौधों को मारता है?","answer" : "प्रकाश संश्लेषण क्रिया को बन्द करके"},
{"question" : "व्यक्तियों की श्रवन माव्यता (Hearing ability) नापने के लिए कौनसा यंत्र प्रयुक्त किया जाता है?","answer" : "ऑडियो मीटर (Audio Meter)"},
{"question" : "'न्यूक्लीयर युद्ध के बाद न्यूक्लीयर शीत' की भविष्यवाणी किसने की?","answer" : "– कार्ल सागान (Cart Sagan) में"},
{"question" : "कोयले की खदानों में कोयला की धूल में सांस लेते रहने से कौनसी बीमारी हो सकती है?","answer" : "एनथाकोसिस (Anthracosis)"},
{"question" : "समुद्री जल में धात्वीक (Metalic) तथा अधात्विक (Non-Metalic) तत्व बहुतायत से पाए जाते हैं?","answer" : "सोडियम तथा आयोडीन"},
{"question" : "x किरणों Y किरणों तथा प्रकाश किरणों के वेग होते हैं?","answer" : "बराबर"},
{"question" : "टिटेनस का रोग किसके कारण होता है?","answer" : "जीवाणु (Bacteria)"},
{"question" : "रक्त के स्कंदन (Coagulation) के लिए कौनसा विटामिन आवश्यक है?","answer" : "विटामिन K"},
{"question" : "भारत का परमाणु रियेक्टर कामिनी' कहाँ स्थित है?","answer" : "कलपक्कम में"},
{"question" : "पनडुब्बी चालक किस यंत्र से सागर जल की सतह पर स्थित वस्तुओं को देखताहै?","answer" : "पेरिस्कोप से"},
{"question" : "रक्तचाप में उच्चतम बिन्दु या रक्तचाप का ऊपरी पाठ्यांक कहा जाता है?","answer" : "प्रकुंचन दाब (Systolic Pressure)"},
{"question" : "प्लास्टर ऑफ पेरिस का रासायनिक नाम क्या है?","answer" : "कैल्सियम सल्फेट"},
{"question" : "हाइड्रोफोबिया के टीके के आविष्कारक है?","answer" : "लुई पाश्चर"},
{"question" : "प्लाक नियतांक की विमाएं वहीं है जो होती है?","answer" : "कोणीय संवेग की"},
{"question" : "पौधा के किस भाग से हल्दी प्राप्त होती है?","answer" : "तना से"},
{"question" : "पृथ्वी के अलावा किस आकाशीय पिण्ड पर जीवन की सम्भावना है, क्योंकि वहाँ का पर्यावरण जीवन के अनुकूल है?","answer" : "मंगल (Mars)"},
{"question" : "कौनसा ग्रह सबसे कम समय में सूर्य का चक्कर लगाता है?","answer" : "बुध (Mercury)"},
{"question" : "फोटोग्राफी में स्थायीकर' के रूप में कौनसा रसायन इस्तेमाल किया जाता है?","answer" : "सोडियम थायोसल्फेट"},
{"question" : "क्रायोजनिक इंजन का प्रयोग होता है?","answer" : "रॉकेट में"},
{"question" : "हेमेटाइट किसका अयस्क है?","answer" : "लोहा का"},
{"question" : "भारी मशीनों में कार्बन का कौनसा अपरूप स्नेहक के रुप में प्रयुक्त किया जाता है?","answer" : "ग्रेफाइट"},
{"question" : "'ओजोन' (Ozone) एक त्रि-परमाणिक अणु (Tri-atomic molecule) है, जो पृथ्वी के वायुमण्डल की ऊपरी परत पर सूर्य से निकलने वाली किस ऊर्जा विकिरण से गैस बनती है?","answer" : "उच्च-ऊर्जापराबैंगनी विकिरण (High-energyultraviolet-UV) SRI"},
{"question" : "'भारतीय वनस्पति सर्वेक्षण' (बी. एस. आई. -Botanical Survey of India) जिसकी स्थापना 13 फरवरी, 1890 को कहाँ (मुख्यालय)की गई थी, जिसके आप देशभर में 10 सर्किल कार्यालय है?","answer" : "कोलकाता (प. बंगाल)"},
{"question" : "'प्रत्येक पदार्थ में उसके द्रव्यमान के कारण ऊर्जा भी होती है यह सिद्धान्त किस वैज्ञानिक ने प्रतिपादित किया?","answer" : "आइन्स्टीन"},
{"question" : "'आस्टियो मैलिशिया (Osteomalacia) नामक रोग में शरीर का कौनसा तन्त्र प्रभावित होता है?","answer" : "कंकाल-तंत्र"},
{"question" : "आँख के किस भाग पर वस्तु का प्रतिबिम्ब (Image) बनता है?","answer" : "रेटिना (Retina)"},
{"question" : "कौनसा उपकरण विद्युत ऊर्जा (Electric energy) को यांत्रिक (Mechanical energy) ऊर्जा में बदलता है?","answer" : "विद्युत मोटर"},
{"question" : "पानी (H2O) के अणु में परमाणु किस बन्ध द्वारा जुड़े होते हैं?","answer" : "सह-संयोजी बंध"},
{"question" : "क्रेब्स-चक्र (Krebs Cycle) कहाँ सम्पन्न होता है?","answer" : "माइटोकॉण्ड्रिया में"},
{"question" : "मनुष्य शरीर में खून की शुद्धीकरण (Purification) की प्रक्रिया को कहते हैं?","answer" : "डायलेसिस"},
{"question" : "भारत में सर्वप्रथम 6 कृषि कॉलेज (साबोर, पूणे, कानपुर, नागपुर, कोयम्बटूर तथा लायलपुर (जो अब पाकिस्तान में है) किस वर्ष खोले गए?","answer" : "1905-1907 के मध"},
{"question" : "देश का प्रथम राज्य कृषि विश्वविद्यालय' जुलाई 1960 में कौनसा खोला गया?","answer" : "पंतनगर (उत्तराखण्ड)"},
{"question" : "वर्तमान में (दिसम्बर 2006 तक) देश में कुल कितने कृषि विज्ञान केन्द्र (के.वी.के.) हैं?","answer" : "541 KVKs"},
{"question" : "वर्ष 1974 में देश का 'प्रथम' कृषि विधान केन्द्र (KVK) कौन सा है?","answer" : "पाण्डिचेरी"},
{"question" : "सड़क पर एक कार 60 किमी/घण्टा की एक समान चाल जा रही है, कार पर लगने वाला शुद्ध परिणामी बल होगा?","answer" : "शून्य"},
{"question" : "एक भारहीन रबर के गुब्बारे में 200 cc जल भरा जाता है जल में इसका भार होगा?","answer" : "शून्य"},
{"question" : "ताप बढ़ने पर द्रवों की श्यानता (Viscosity)?","answer" : "घट जाती है।"},
{"question" : "क्लोरोफार्म की खोज किसने की थी?","answer" : "सर जेम्स हैरीसना"},
{"question" : "प्लाज्मा प्रोटीनों का संश्लेषण कहाँ होता है?","answer" : "यकृत (Liver) में"},
{"question" : "अश्रु गैस का रासायनिक नाम क्या है?","answer" : "क्लोरोएसिटो फिनॉन (Chloro- acetophenone)"},
{"question" : "किसी वस्तु के त्रिविमीय प्रतिरूप को अंकित एवं उसकी पुनरावृत्ति करने की तकनीक क्या कहलाती है?","answer" : "होलोग्राफी"},
{"question" : "देश में एकमात्र केन्द्रीय कृषि विश्वविद्यालय (Central Agricultural University) इम्फाल (मणिपुर) की स्थापनाकी गई?","answer" : "वर्ष 1993 में"},
{"question" : "किसकी स्मृति में 28 फरवरी प्रत्येक वर्ष राष्ट्रीय विज्ञान दिवस के रूप में मनाया जाता है?","answer" : "रमन प्रभाव की खोज की स्मृति में"},
{"question" : "जन-स्वास्थ्य को दृष्टि में रखते हुए किसे रोकने के लिए नमक का आयोडीनीकरण आवश्यक है?","answer" : "गलगंड रोग"},
{"question" : "मम्प्स नामक रोग में शरीर का कौनसा अंग प्रभावित होता है?","answer" : "लार ग्रन्थियां"},
{"question" : "प्रकाशसंश्लेषण (Photosynthesis) के लिए कौनसी गैस आवश्यक है?","answer" : "C02"},
{"question" : "कपड़े धोने का सोडा का रासायनिक सूत्र?","answer" : "Na2co3"},
{"question" : "कोशिका का 'सुसाइडल बैंग' किसे कहते हैं?","answer" : "लाइसोसोम"},
{"question" : "पुरुषों में कौनसा हॉर्मोन प्रजनन के लिए उत्तरदायी है?","answer" : "टेस्टोस्टेरान"},
{"question" : "कौनसा कार्बनिक यौगिक सबसे पहले संश्लेषित किया गया?","answer" : "यूरिया"},
{"question" : "शैलविज्ञान का सम्बन्ध किस क्षेत्र से है?","answer" : "चट्टानों के अध्ययन"},
{"question" : "ओजोन परत की सुरक्षा के लिए ओजोन दिवस (Ozone Day) कब मनाया जाता है?","answer" : "16 सितम्बर को"},
{"question" : "‘इन्टरनेशनल सेन्टर फॉर जैनेटिक इन्जीनियरिंग एण्ड बायोटेक्नोलॉजी (ICGEB) कहाँ स्थित है?","answer" : "नई दिल्ली"},
{"question" : "रॉयल कमीशन ऑफ एग्रीकल्चर' की सिफारिशों के आधार पर भारतीय कृषि अनुसंधान परिषद (ICAR-Indian Council of Agricultural Research) नई दिल्ली की स्थापना कब की गई?","answer" : "16 जुलाई, 1929 को (सोसायटीज रजिस्ट्रेशन एक्ट, 1860 के अन्तर्गत)"},
{"question" : "बल(Force) तथा संबेग परिवर्तन की दर (Rate of Change of Momentum) दोनों की विमाएं हैं?","answer" : "[MLT-2]"},
{"question" : "पृथ्वी के गुरुत्व से निकलने के लिए आवश्यक न्यूनतम होता है?","answer" : "11.2 किमी/सेकेण्ड"},
{"question" : "द्रव में गिरता पिण्ड द्रव के किस गुण के कारण सीमान्त वेग प्राप्त करता है?","answer" : "श्यानता (Viscosity) के कारण"},
{"question" : "वायुमण्डल में कार्बन डाइऑक्साइड की उपस्थिति कितनी मानी जाती है?","answer" : "0.03"},
{"question" : "मनुष्य की कार्बन मोनोऑक्साइड के वातावरण में मृत्यु हो जाती है क्योंकि?","answer" : "यह रक्त के हीमोग्लोबिन के साथ संयोग करके रक्त को ऑक्सीजन अवशोषित करने के अयोग्य बना देता है।"},
{"question" : "सूर्य के प्रकाश से पराबैंगनी विकिरण प्रक्रिया होती है जिससे क्या उत्पन्न होता है?","answer" : "ओजोन (03)"},
{"question" : "'पेडोजेनिसिस' (Pedogenesis) के अन्तर्गत किसका अध्ययन किया जाता है?","answer" : "मृदा निर्माण (Soil Formation) का"},
{"question" : "'क्रॉप लॉगिंग (Crop Logging) किसके परीक्षण की एक विधि है?","answer" : "फसल उत्पादन हेतु पौधों की पोषक आवश्यकताओं को जानने के लिए पादप विश्लेषण की"},
{"question" : "'NAARM' (National Academy of Agricultural Researchi Management) स्थित है?","answer" : "हैदराबाद (आन्ध्रप्रदेश)"},
{"question" : "एन्टोमोलोजी (Entomology) में किसका अध्ययन किया जाता है?","answer" : "कीट-पतंगों (Insects) का"},
{"question" : "सजीव एवं निर्जीव वातावरण से जीवों (जन्तुओं एवं पादपों) के विविध सम्बन्धों के अध्ययन को कहते हैं?","answer" : "पारिस्थितिकी (Ecology)"},
{"question" : "रक्त समूहों की खोज की थी?","answer" : "कार्ल लैन्डस्टीनर (Karl Landsteiner) ने"},
{"question" : "रक्त समूह 0 को सामान्य दानकर्ता (Universal Donor) कहा जाता है, तो किस रक्त-समूह को सामान्य प्राप्तकर्ता (Universal Recipient) कहा जाता है?","answer" : "रक्त समूह AB को"},
{"question" : "ओरटीरियो-रक्लेरोसिस (Arteriosclerosis) ह्रास रोग का कारण है?","answer" : "धमनियों का कठोर हो जाना।"},
{"question" : "स्टार्च को माल्टोज में परिवर्तित करने वाला एन्जाइम है?","answer" : "एमाइलेज"},
{"question" : "बीसीजी (BCG) का टीका किस रोग के उपचार के लिए लगाया जाता है?","answer" : "क्षय रोग (Tuberculosis) के उपचार के लिए"},
{"question" : "टोक्सीकोलॉजी (Toxicology) में किसका अध्ययन किया जाताहै?","answer" : "विषों का"},
{"question" : "‘नल-दमयंती' नामक श्रेष्ठ कृति किसके द्वारा रंगाचित्रित है?","answer" : "राजा रवि वर्मा द्वारा"},
{"question" : "'एथलीट फुट' बीमारी किससे होती है?","answer" : "कबक से"},
{"question" : "नेत्रदान में दाता की आँख के किस हिस्से को प्रतिरोपित किया जाता है?","answer" : "कॉर्निया को"},
{"question" : "किस विटामिन की कमी से जीरोप्थैलमिया (Xerophthalmia) हो जाता है?","answer" : "विटामिन A की कमी के कारण"},
{"question" : "किन तत्वों की अनुपस्थिति के कारण आजकल दूध का पूर्ण आहार का दर्जा नहीं दिया जाता है?","answer" : "लौह एवं विटामिन C की अनुपस्थिति के कारण"},
{"question" : "किस ग्रह का अध्ययन करने के लिए नासा (NASA) ने (New Horizons Space Probe) लांच किया था?","answer" : "प्लूटो का अध्ययन करने के लिए"},
{"question" : "किस तत्व की कमी के कारण 'आस्टोमेलिसिया' (Osteomalacia) रोग हो जाता है?","answer" : "कैल्सियम की कमी के कारण"},
{"question" : "गाय-भैसों से अधिक दूध प्राप्त करने के लिए किस हार्मोन का इन्जेक्शन लगाया जाता है?","answer" : "ऑक्सीटोसिन (Oxytocin) का"},
{"question" : "व्यक्तियों की सुनने की योग्यता (Hearing Ability) नापने के लिए कौन सा यंत्र प्रयोग में लाते हैं?","answer" : "ऑडियोमीटर (Audiometer)   pag 621"},
{"question" : "'नेशनल हॉर्टीकल्चर बोर्ड (NHB-National Horticulture Board) गुड़गांव (हरियाणा) की स्थापना किस वर्ष हुई थी?","answer" : "1984"},
{"question" : "किस फसल में नील हरित शैवाल (BGA-Blue Green Algae) को जैव उर्वरक (Bio-Fertilizer) के रुप में प्रयोग किया जाता है?","answer" : "धान"},
{"question" : "धान में खैरा' बीमारी (Khaira Disease) किस तत्व की कमी से होती है?","answer" : "जिंक (Zinc)"},
{"question" : "मूंगफली (Groundnut) में पोली फली' रोग (Hollow Heart Disease) उत्पन्न होता है?","answer" : "कैल्सियम (Calcium) की कमी से"},
{"question" : "प्रकाश संश्लेषण(Photosynthesis) के दौरान ऑक्सीजन कहाँ से प्राप्त होती है?","answer" : "जल (H20)"},
{"question" : "‘सौर प्रणाली' (Solar System) का हिलियो सेन्ट्रिक सिद्धान्त किसने प्रतिपादित किया?","answer" : "कॉपरनिकस ने"},
{"question" : "यदि दोलन स्प्रिंग पर आधारित घड़ी को गहरी खान में ले जाया जाए तो उस पर क्या प्रभाव पड़ेगा?","answer" : "वह मंद पड़ जाएगी।"},
{"question" : "पृष्ठ तनाव का विमीय सूत्र है?","answer" : "[MT]"},
{"question" : "ऑप्टीकल तन्तु (Optical Fibre) किस सिद्धान्त पर कार्य करता है?","answer" : "प्रकाश के पूर्ण आन्तरिक परावर्तन के सिद्धान्त पर"},
{"question" : "पीतल बनता है?","answer" : "जस्ता और ताँबा से"},
{"question" : "बेकिंग सोडा का सूत्र है?","answer" : "NaHCO3"},
{"question" : "औषधीय पौधों में सफेद मूसली का महत्व/प्रयोग नाड़ी विकार, दुर्बलता दूर करने वाले सर्वोत्तम टॉनिक के रुप में किया जाता है, इसका वानिस्पतिक नाम क्या है?","answer" : "क्लोरोफाइटम बोरिविलिएनम(Chlorophytom Borivilianum)"},
{"question" : "‘कालमेघ' (Andrographis Paniculata) जिसका मूल उत्पत्ति स्थान भारत है, का उपयोग ज्वर उपचार, पेट की जलन तथा पेट में गैस निर्माण से रोकने में प्रमुखता से होता है, यह किस परिवार (Family) का पौधा है?","answer" : "gabarit (Acanthecesa)"},
{"question" : "वायुमण्डल में ओजोन पर्त के क्षय के लिए कौनसा रसायन प्रमुख रूप से उत्तरदायी है?","answer" : "क्लोरो फ्लोरो कार्बन"},
{"question" : "धूप की कौनसी किरणें सौर कुकर को गरम में सहायता करती है?","answer" : "सभी किरणें"},
{"question" : "'सामान्य नमक' का रासायनिक सूत्र क्या है?","answer" : "NaCl"},
{"question" : "कम्प्यूटर का वह भाग जो उसके 'दिमाग' की तरह काम करता है, कहलाता है?","answer" : "सीपीयू"},
{"question" : "यदि कोई व्यक्ति दूर की वस्तुओं को नहीं देख पाता हो, तो वह व्यक्ति किस नेत्र-रोग से पीडित है?","answer" : "मायोपिया"},
{"question" : "समुद्री घासें (समुद्री पौधे) किस कुल में आती है?","answer" : "फेओफाइसी"},
{"question" : "मानव गुर्दे में बनने वाली पथरी' प्राय: बनी होती है?","answer" : "कैल्सियम ऑक्जलेट की"},
{"question" : "स्टार्च को माल्टोस में परिवर्तित करने वाला एन्जाइम है?","answer" : "एमाइलेज"},
{"question" : "मनुष्य में गुणसूत्र की द्विगुणित संख्या है?","answer" : "46"},
{"question" : "उपार्जित प्रतिरक्षाहीनता संलक्षण (AIDS) किसके द्वारा संक्रमित होता है?","answer" : "विषाणु(Virus) द्वारा"},
{"question" : "स्वस्थ व्यक्ति का सामान्य रक्तचाप क्या होता है?","answer" : "120/80"},
{"question" : "किस अंग की गड़बड़ी से मधुमेह की बीमारी होने की सम्भावना है?","answer" : "अग्नाशय(Pancreas) की गड़बड़ी से"},
{"question" : "पूसा मोहित, पूसा अभिषेक, पूसा उर्मिल, पूसा मनहर एवं पूसा रंजना किस पुष्पीय पौधे की किस्में है?","answer" : "गुलाब"},
{"question" : "ज्योत्सना, उर्मिल, गुलाल, शबनम एवं उवैशी किस पुष्पीय लघु पौधे की नई किस्में हैं?","answer" : "ग्लेडियोलस"},
{"question" : "एन्टीसेप्टिक द्वारा चिकित्सा की खोज किसने की?","answer" : "जोसेफ लिस्टर ने"},
{"question" : "कीट-पतंगों के अध्ययन के विज्ञान को कहते हैं?","answer" : "एण्टीमोलॉजी (Entimology)"},
{"question" : "शहद के निर्माण में परिवर्तन होता है?","answer" : "सुक्रोस का डेक्ट्रोस में"},
{"question" : "क्रायोजेनिक्स विज्ञान की वह शाखा है, जिसमें अध्ययन किया जाता है?","answer" : "निम्न ताप और उसके अनुप्रयोग का"},
{"question" : "'एथलीट फुट' नामक रोग किसके द्वारा होता है?","answer" : "कवक (Fungus) के द्वारा"},
{"question" : "केल्विन स्केल पर मानव शरीर का सामान्य ताप होता है?","answer" : "310K"},
{"question" : "विटामिन B6(पाइरीडॉक्सीन-Pyridoxine) की कमी से कौनसा रोग हो जाता है?","answer" : "रक्तक्षीणता (Anaemia)"},
{"question" : "इलेक्ट्रॉन न्यूनता वाला परमाणु कहलाता है?","answer" : "धन आयन"},
{"question" : "न्यूक्लियर रिएक्टर में मॉडरेटर का प्रमुख कार्य होता है?","answer" : "न्यूट्रॉनों की गति को कम करना।"},
{"question" : "सूत्र E=mc क्या कहलाता है?","answer" : "आइन्स्टीन का द्रव्यमान-ऊर्जा सम्बन्ध (Mass-energy Relation)"},
{"question" : "विद्युत परिपथों पर लगाया जाने वाला फ्यूज' का तार किसका बना होता है?","answer" : "सीसा(Lead) तथा टिन (Tin) का"},
{"question" : "गहरे समुद्रों में गोताखोरों द्वारा वायु के स्थान पर किन गैसों के मिश्रण का प्रयोग किया जाता है?","answer" : "हीलियम और ऑक्सीजन के मिश्रण का"},
{"question" : "किस वैज्ञानिक ने अपने पुत्र के साथ भौतिकी का नोबेल पुरस्कार प्राप्त किया?","answer" : "सर विलियम हेनरी बैग ने पुत्र विलियम लारेंस बैग के साथ 1915 में"},
{"question" : "मानव हॉर्मोन इन्सुलिन' उत्पन्न होता है?","answer" : "अग्नाशय (Pancreas) में"},
{"question" : "जीनर डायोड का प्रयोग सदैव किया जाता है?","answer" : "उत्क्रम अभिनति में"},
{"question" : "अण्डे के सफेद भाग में मुख्यत: क्या होता है?","answer" : "प्रोटीन"},
{"question" : "लार ग्रंथियों द्वारा कौन सा एन्जाइम स्रवित किया जाता है?","answer" : "टायलिन"},
{"question" : "मानव शरीर में कौन उन प्रतिपिण्डों का निर्माण करती है जो प्रतिरक्षा के लिए जिम्मेदार है?","answer" : "श्वेत रक्त कोशिकाएं (White blood cells)"},
{"question" : "फोटो-इलेक्ट्रिक सेल बदलता है?","answer" : "प्रकाश ऊर्जा को विद्युत ऊर्जा में"},
{"question" : "कम्प्यूटर की क्लॉक स्पीड मापी जाती है?","answer" : "मेगा हर्ट्ज तथा गीगा . . . हर्ट्ज में"},
{"question" : "औषधीय पौधा रजनीगंधा' का वानस्पतिक नाम (Botanical Name) है?","answer" : "पौलिएन्थस ट्यूबरोसम (Polyenthus tubersoum)"},
{"question" : "'ICAR' के अन्तर्गत कुल कितने कृषि विज्ञान केन्द्र (KVKs) कार्यरत है?","answer" : "558 KVKs"},
{"question" : "पीत ज्वार (Yellow fever) किसके द्वारा संचारित किया जाता है?","answer" : "एइडीज(Aedes)द्वारा"},
{"question" : "पैश्चुरीकरण (Pasteurisation) की क्रिया में दूध को गर्म किया जाता है?","answer" : "63°C ताप पर 30 मिनट के लिए"},
{"question" : "सीसा पेंसिलों (Lead Pencils) में सीसे का प्रतिशत कितना होता है?","answer" : "0%"},
{"question" : "संवेग की विमाएं है?","answer" : "[MLT-I]"},
{"question" : "मानव शरीर की सबसे बड़ी कोशिका है?","answer" : "तंत्रिका mifercat (Nerve Cells)"},
{"question" : "केंचुआ में हृदय की संख्याएं होती है?","answer" : "चार"},
{"question" : "रेबीज का इलाज किसने ढूंढा था?","answer" : "लुई पाश्चर ने"},
{"question" : "जेनर ने सर्वप्रथम किस रोग का टीका बनाया था?","answer" : "चेचक का"},
{"question" : "बेरी-बेरी की बीमारी किस विटामिन की कमी के कारण हो जाती है?","answer" : "विटामिन B1(थायमीन) की कमी के कारण"},
{"question" : "पानी का अधिकतम घनत्व किस ताप पर होता है?","answer" : "4°C पर"},
{"question" : "'न्यूटन-सेकेण्ड' किस भौतिक राशि का मात्रक है?","answer" : "संवेग (Momentum) का"},
{"question" : "प्राकृतिक में नाइट्रोजन चक्र का होना किस तथ्य की ओर संकेत करता है?","answer" : "वायुमण्डल मेंनाइट्रोजन के कभी न समाप्त होने का"},
{"question" : "डेमोग्राफी में किसका अध्ययन किया जाता है?","answer" : "जनसंख्या का"},
{"question" : "लाल चीटियों से कौनसा अम्ल प्राप्त किया जाता है?","answer" : "फॉर्मिक अम्ल"},
{"question" : "रोल्ड गोल्ड में होता है?","answer" : "90% ताँबा तथा 10% एल्यूमिनियम"},
{"question" : "‘डाउन विधि द्वारा सोडियम क्लोराइड (NaCl) से कौनसी गैस बनती है?","answer" : "क्लोरीन"},
{"question" : "चिलीसाल्ट पीटर किसका अयस्क है?","answer" : "सोडियम का"},
{"question" : "'फिलास्फर वूल' किस यौगिक को कहते हैं?","answer" : "जिंक ऑक्साइड (Zno) को"},
{"question" : "अमीटर का प्रतिरोध शण्ट के प्रतिरोध से?","answer" : "कम होता है।"},
{"question" : "अश्रुगैस का रासायनिक नाम है?","answer" : "क्लोरो एसीटोफेनोन"},
{"question" : "परमाणु भार का अन्तर्राष्ट्रीय मात्रक है?","answer" : "कार्बन-12"},
{"question" : "LPG गैस सिलेण्डरों से गैस लीकेज का पता लगाने के लिए उसमें किस गंध युक्त पदार्थ को मिलाया जाता है?","answer" : "इथाइल मर्केप्टेन (Ethyl mercaption)"},
{"question" : "कठिन परिश्रम के पश्चात पेशियों में थकावट (Muscular fatigue) क्यों होती है?","answer" : "पेशियों में लेक्टिक अम्ल (Lactic acid) इकट्ठा होने के कारण"},
{"question" : "मनुष्यों में टेटेनस (Tetanus) का कारण है?","answer" : "जीवाणु (Bacteria)"},
{"question" : "कौनसा ग्रह (Planet) अपने अक्ष पर एक चक्कर पूरा करने में लगभग उतना ही समय लेता है, जितना कि पृथ्वी?","answer" : "मंगल (Mars)"},
{"question" : "'गार्डन पी' (Garden pea) के हाइब्रिडाइजेशन (Hybridisation) से कौन वैज्ञानिक सम्बन्धित है?","answer" : "ग्रेगर मेण्डेल (Greger Mendel)"},
{"question" : "कार्बन-डायऑक्साइड गैस का लोकप्रिय व्यावसायिक नाम क्या है?","answer" : "शुष्क बर्फ (Dry ice)"},
{"question" : "किस विटामिन को हॉर्मोन माना जाता है?","answer" : "विटामिन D को"},
{"question" : "किस प्राणी के प्लाज्मा में हीमोग्लोबिन का विलय होता है?","answer" : "केंचुआ के प्लाज्मा में"},
{"question" : "लोहे में जंग को रोकने के लिए किसका उपयोग किया जाता है?","answer" : "जस्ता (Zinc) का"},
{"question" : "क्रिक सिल्वर कही जाने वाली धातु है?","answer" : "पारा"},
{"question" : "आतिशबाजी के जलने में हरा रंग किसकी उपस्थिति के कारण होता है?","answer" : "बेरियम के कारण"},
{"question" : "नाभिकीय रिएक्टरों में ग्रेफाइट का प्रयोग किसके रुप में क्या करने के लिए किया जाता है?","answer" : "मंदक (Moderator) के रूप में, न्यूट्रॉनों की गति धीमी करने के लिए"},
{"question" : "मानव शरीर में संक्रमण रोकने में सहायता करने वाला विटामिन है?","answer" : "विटामिन A"},
{"question" : "बारूद किस-किस का मिश्रण होती है?","answer" : "नाइटर, सल्फर और चारकोल की"},
{"question" : "मच्छरवाहित (Mosquito borne) प्रमुख रोग है?","answer" : "डेंगू ज्वर, मलेरिया, फाइलेरियासिस"},
{"question" : "सभी सूक्ष्मजीवियों में सबसे अधिक अनुकूलनशील (Adaptable) तथा विविधतापूर्ण (Versatile) है?","answer" : "बैक्टीरिया"},
{"question" : "किस विटामिन की हीनता से शाम को और रात्रि में मंद दृष्टि हो जाती है?","answer" : "विटामिन A की हीनता से"},
{"question" : "मानव शरीर में कौनसी ग्रन्थि वृद्धि हॉर्मोन (रोमैटोट्रॉपिन) उत्पादित करती है?","answer" : "पीयूष(Pituitary)"},
{"question" : "कोबाल्ट ऑक्साइड काँच का कौनसा रंग प्रदान करता है?","answer" : "गहरा नीला"},
{"question" : "ग्लूकोज से एथिल अल्कोहल बनाने में किस उत्प्रेरक का प्रयोग किया जाता है?","answer" : "जाइमेज का"},
{"question" : "केल्सीफेरॉल (Calciferol) किस विटामिन का रासायनिक नाम है?","answer" : "विटामिन D का"},
{"question" : "क्लोरोमाइसिटिन का प्रयोग किस रोग के उपचार के लिए किया जाता है?","answer" : "टाइफाइड के उपचार के लिए"},
{"question" : "पैलाया (Pellagra) नामक रोग किस विटामिन की कमी से होता है?","answer" : "विटामिन B की कमी से"},
{"question" : "पृथ्वी के गुरुत्व से निकलने के लिए आवश्यक न्यूनतम प्रक्षेपण वेग कितना होता है?","answer" : "11.2 किमी/सेकेण्ड"},
{"question" : "कौनसा अम्ल दूध से दही बनने के दौरान बनता है?","answer" : "लेक्टिक अम्ल"},
{"question" : "फिटकरी गंदले पानी को किस प्रक्रिया द्वारा स्वच्छ करती है?","answer" : "उपचयन द्वारा"},
{"question" : "चन्द्रयान-1 का प्रक्षेपण कहाँ से किया गया?","answer" : "सतीश धवन प्रक्षेपण केन्द्र, श्रीहरिकोटा (आन्ध्रप्रदेश)"},
{"question" : "शरीर में किसकी मात्रा बढ़ जाने पर हृदय रोग होने का खतरा होता है?","answer" : "कोलेस्ट्राल की"},
{"question" : "चन्द्रयान-1 को किस राकेट से प्रक्षेपित किया गया?","answer" : "PSLV- C11 से"},
{"question" : "आम की संकर प्रजाति H-39 जिसका गूदा लाल रंग का आकर्षक, उच्च TSS (24° Brix), अधिक कैरोटिनॉइड्स (7.8 mg 100g), नियमित फलन स्वभाव, एन्थ्रेक्नाज सहिष्णु एवं बौना पौधा स्वभाव के गुण रखने वाली, नई संकर विकसित प्रजाति है जो किन दो प्रजातियों का क्रॉस (Cross) है?","answer" : "आम्रपाली (amrapali) x वनराज (Vanaraj)"},
{"question" : "अरहर (Pigeompea) की GTH-1 प्रथम संकर किस्म गुजरात राज्य के लिए पहचानित की गई है, जो आधारित है?","answer" : "CMS Based Hybrid"},
{"question" : "सरसों (Mustard) की CMS आधारित संकर प्रजाति अच्छी उपज वाली (31% क्रांति किस्म से अधिक उपज) देर-बुवाई दशाओं हेतु NRCM भरतपुर द्वारा नई विकसित की गई है?","answer" : "NRCHB-506 Mustard"},
{"question" : "सूरजमुखी (Sunflower) की एक नई संकर किस्म रबी एवं ग्रीष्म खेती हेतु देश के विभिन्न सरसों उत्पादक क्षेत्रों के लिए विकसित की गई है?","answer" : "DRSH-1 Sunflower"},
{"question" : "कुसुम (Safflower) की प्रथम CMS आधारित संकर प्रजाति देश के कुसुम उत्पादक क्षेत्रों के लिए नई विकसित की गई है, जो उकठा-रोधी (Wilt Resistant), माँहू (Aphids) सहिष्णु, 19% उच्च बीज उपज एवं 14% अधिक तेल उत्पादन में (क्षेत्रीय प्रचलित प्रजाति की तुलना में) अधिक गुणों से भरपूर है?","answer" : "MRSA-521 Safflower"},
{"question" : "सोयाबीन (Soyabeen) की नई विकसित प्रजातियाँ है?","answer" : "प्रताप सोया-2 (उत्तर पूर्व दक्षिणी क्षेत्रों हेतु) तथा TAMS-98-21 (महाराष्ट्र के विदर्भ रीजन हेतु)"},
{"question" : "नई विकसित प्रजातियाँ (Newly Developed Varities) वसुन्धरा (Dh-101), GS-99, GG-8, GG-16 एवं TG-38B रिलीज की गई, वे किस तिलहन फसल की हैं?","answer" : "मूंगफली(Groundnut) की"},
{"question" : "प्याज (Onion) की निर्यात (Export) हेतु प्रजातियाँ Mercedes, Couger, Linda, Vista (Varieties/Hybrids) जो सितम्बर से फरवरी में बुवाई योग्य रहती है, किस रंग की है?","answer" : "Yellow onion Varieties"},
{"question" : "'त्रिवीर' (Trivir) -1%WP (DORB-16 Strain of Trichoderma Viridi) -Insecticide Act, 1968 के तहत विकसित किया गया है, जो अण्डी उकठा (Wilt), जड़ सड़न रोकने-अरहन, मिर्च, तिली, दलहनों एवं लोबिया में प्रयोग किया जाता है वह है?","answer" : "जैव-कीटनाशी (Bio- pesticide)"},
{"question" : "Indian Farming (English, Monthly), खेती (हिन्दी मासिक), फल-फूल (हिन्दी द्विमासिक), कृषि चयनिका (हिन्दी,Quarterly) तथा इण्डियन हॉर्टीकल्चर (अंग्रेजी, द्विमासिक) पत्रिकाएं नियमित प्रकाशित की जाती है?","answer" : "ICAR (Indian Council of Agricultural Research) नई दिल्ली द्वारा"},
{"question" : "जल के विद्युत अपघटन में कैथोड पर कौनसी गैस प्राप्त होती है?","answer" : "हाइड्रोजन"},
{"question" : "नाइट्रोस गैस लिटमस के प्रति कैसी होती है?","answer" : "उदासीन (Neutral)"},
{"question" : "न्यूक्लीयर रिएक्टर में नियंत्रक के रूप में किसका प्रयोग किया जाता है?","answer" : "कैडमियम की छड़ों का"},
{"question" : "एक जीवाणु का आकार । माइक्रोन है। 1 मीटर लम्बाई में जीवाणुओं की संख्या कितनी होगी?","answer" : "106"},
{"question" : "कृतकार्य शून्य कब होता है?","answer" : "जब जल और विस्थापन परस्पर लम्बवत दिशा में होते हैं।"},
{"question" : "एक स्वस्थ व्यक्ति की नाड़ी की गति सामान्यत: कितनी होती है?","answer" : "70-80 प्रति मिनट"},
{"question" : "क्वाशियोरकर (Kwashiorkor) बीमारी खुराक में किसकी अत्यधिक कमी के कारण हो जाती है?","answer" : "प्रोटीन की अत्यधिक कमी के कारण"},
{"question" : "पेनीसिलीन की खोज किस वैज्ञानिक ने की थी?","answer" : "अलेक्जेंडर फ्लेमिंग ने"},
{"question" : "हरे पौधों में पोटेशियम किस रूप में होता है?","answer" : "पोटेशियम नाइट्रेट (KNO3) के रूप में"},
{"question" : "दो या दो से अधिक फसलों के बीजों का आपस में मिलाकर बोना, जिसमें कतार/पंक्ति (Row) अनुपात या लगाव दूरी न हो, कही जाती है?","answer" : "मिश्रित शस्यन (Mixed Intercropping)"},
{"question" : "दो यो दो से अधिक फसलों को, बगैर बीज मिलाकर, एक साथ (Simultaneously) उगाना, जिसमें फसलों का पंक्ति अनुपात रखा जाए, कहा जाता है?","answer" : "सह-फसली पद्धति(Intercropping System)"},
{"question" : "दो या दो से अधिक फसलों को एक साथ उगाना, जिसमें विभिन्न पट्टियाँ (Strips) काफी दूरी पर या चौड़ी हों, लेकिन फसलें काफी तंग हो और स्वतन्त्र खेती की जाए और शस्यन दृष्टि से सह-सम्बन्ध रखे, ऐसी शस्यन पद्धति कही जाती है?","answer" : "पट्टीदार अंत:वर्तीशस्यन (Strip Intercropping)"},
{"question" : "किसी खड़ी फसल में, कटाई से पूर्व एवं फूल आने के बाद, आगामी फसल का रोपण करना,जो रिले रेस (Relay race) का उल्टा हो और पहली फसल जमीन को दूसरी फसल हेतु छोड़ रही हो, कहा जाता है?","answer" : "रिलेइन्टरक्रॉपिंग (Relay Intercropping)"},
{"question" : "अंत:वर्तीशस्यन (Intercropping) पद्धति में आदर्श 'LER' (Land Equivelent Ratio) या अन्तर्राष्ट्रीय LER मान होना चाहिए, ताकि वह पद्धति लाभप्रद हो?","answer" : "1.4 अथवा इससे अधिक LER मान"},
{"question" : "केन्द्रीय आलू अनुसन्धान संस्थान (CPRI-Central Potato Research Institute) का मुख्यालय (HQ) स्थित है?","answer" : "शिमला (हिमाचल प्रदेश)"},
{"question" : "आलू के पौधे में तना/पत्ती नेक्रोसिस रोग (Stem Leaf Necrosis Disease) जिसका प्रसार मध्यप्रदेश, राजस्थान व उत्तर प्रदेश में अधिकांशत: देशा जाता है,जिसका कारक वाइरस (Causal Virus) है?","answer" : "वाइरस (Solanum Virus 6)"},
{"question" : "आलू के तने एवं कन्दों पर वार्टी वृद्धि से 'वार्ट रोग' (Wart Disease) पैदा हो जाता है, जिसका मुख्य कारक (Causal Organism) है?","answer" : "Synchytrium Endobioticum (Schilb) Prec"},
{"question" : "सरसों में क्लब रुट (Club Root) रोग का मुख्य कारक (Causal Organism) है?","answer" : "Plasmodiophora Brassicae Woronin"},
{"question" : "‘वर्मीवाश' (Vermiwash) केंचुआ की धोवन, जो पर्णीय छिड़काव में एक तरल खाद के रूप में अधिकांशत: खेती में फसलों हेतु प्रयोग की जाती है, में पादप हॉर्मोन पाए जाते हैं -(अर्थात N, P, K एवं सूक्ष्म तत्वों के अलावा)?","answer" : "Auxims and Cytokinins"},
{"question" : "एक्वारेजिया (Aquaregia) आयतन से 1:3 का किस-किस का मिश्रण होता है?","answer" : "सान्द्र नाइट्रिक एसिड और सान्द्र हाइड्रोक्लोरिक एसिड का"},
{"question" : "ईसीजी (ECG) किस अंग की गतिविधियाँ प्रदर्शित करता है?","answer" : "हृदय (Heart) की"},
{"question" : "एस्पिरीन(Aspirin) का रासायनिक नाम क्या है?","answer" : "ऐसीटिल सैलिसिलिक एसिड (Acity| Salicylic Acid)"},
{"question" : "मोमबत्ती बनाने के लिए प्रयेक्त मोम रासायनिक दृष्टि से एक मिश्रण है?","answer" : "ऐलिफैटिक और ऐरोमैटिक हाइड्रोकार्बनों (Aliphatic and Aromatic Hydrocarbons) का"},
{"question" : "लिटमस (Litmus) प्राप्त किया जाता है?","answer" : "लाइकेन (Lichen) में"},
{"question" : "प्रकृति में सबसे सशक्त बल है?","answer" : "नाभिकीय बल (Nuclear Force)"},
{"question" : "आपेक्षिकता सिद्धान्त के अनुसार कौन सदा एकसमान (Invariant) रहता है?","answer" : "प्रकाश का वेग"},
{"question" : "किसी उपग्रह से अन्तरिक्ष यात्री द्वारा गिराई गई वस्तु?","answer" : "उपग्रह की गति का अनुसरण करती रहती है।"},
{"question" : "वर्णान्ध (Colur Blind) व्यक्ति?","answer" : "कुछ रंगों के बीच भेद नहीं कर सकता।"},
{"question" : "भाभा परमाणु अनुसन्धान केन्द्र (BARC) कहाँ स्थित है?","answer" : "ट्राम्बे (मुम्बई) में"},
{"question" : "आलू के कन्दों (Tubers) में हरापन' (Greenish) अर्थात हरा रंग (Green Colour) किस तत्व की उपस्थिति में पैदा हो जाता है यदि वे खेत में पौधे की जड़ों से बाहर मिट्टी से निकल आये?","answer" : "सोलेनिन (Solanin) तत्व"},
{"question" : "‘प्याज' (Onion) में पीले रंग (Yellow colourness) की उपस्थिति किस कारण देखी जाती है?","answer" : "क्वेरसिटीन (Quercetin) तत्व"},
{"question" : "चने (Gram/Benal Gram) की हरी पत्तियों में खटास (Bitterness/sourness) का कारण होता है?","answer" : "कैनिन/ मैलिक/ ऑक्जेलिक एसिड की उपस्थिति"},
{"question" : "तिलहनों (Oilseeds) के तेल (Oils) में पीला रंग किस की उपस्थिति से होता है?","answer" : "कैरोटिनाइज्ड (एलाइल आइसो-थायोसाइनेट तत्व)"},
{"question" : "हल्दी (Turmeric) में पीले रंग की उपस्थिति क्या दर्शाती है?","answer" : "'कुरकुमिन तत्व बन जाना।"},
{"question" : "आंवले (Aonla) के फलों में 'कसैलापन' स्वाद किस तत्व की उपस्थिति के कारण होता है?","answer" : "टैनिन/ इलोजिक/ गैलिक/ पॉलीफिनोल"},
{"question" : "पपीते के फलों में पीले रंग' का क्या कारण होता है?","answer" : "कैरिकाजैन्थिन पिगमैन्ट (Caricaxanthin Pigment) की उपस्थिति"},
{"question" : "बेल (Bael) के फलों में कडुवाहट' का करण होता है?","answer" : "मामलोसिन तत्व की उपस्थिति"},
{"question" : "‘करेला' (Bittergourd) के फलों में कडुवाहट (Bitterness) किस तत्व की उपस्थिति के कारण पैदा होती है?","answer" : "मिमोड्रिकोसाइट/ टेट्रासाइक्लिक ट्राइ-टरपाइन"},
{"question" : "टमाटर' (Tomato) के फलों में लाल रंग (Red Colour) किस तत्व को दर्शाता है?","answer" : "लाइकोपिन (Lycopene) तत्व की उपस्थिति"},
{"question" : "बैक्टीरिया का प्रत्येक मिनट में दो गुना विकास होता है तथा । घंटे में वह एक कप को भर देता है। आधे कप को भरने में कितना समय लगेगा?","answer" : "59 मिनट"},
{"question" : "थायरोक्सिन (Thyroxin) क्या है?","answer" : "हार्मोन"},
{"question" : "ओजोन परत कहाँ स्थित है?","answer" : "समतापमण्डल (Stratosphere) में"},
{"question" : "टैमेरिड (इमली) में कौनसा अम्ल होता है?","answer" : "टाटेरिक अम्ल"},
{"question" : "मानव शरीर में संक्रमण रोकने में सहायता करने वाला विटामिन है?","answer" : "विटामिन A"},
{"question" : "'प्लास्टर ऑफ पेरिस' का रासायनिक नाम क्या है?","answer" : "हाइड्रस कैल्सियमसल्फेट (CaSo4-2H2O)"},
{"question" : "विटामिन E का रासायनिक नाम क्या है?","answer" : "टोकोफेरॉल (Tocopherol)"},
{"question" : "फसलों के कीटनियंत्रण में हरे रंग का छोटा ततैया, जो 200 प्रकार के नुकसानदेह कीटों (Insects) को खाकर जीवित रहता है और नियंत्रित करता है, . उसे कहा जाता है?","answer" : "'ट्राइकोडर्मा (Trichoderma) (बायोपैस्टीसाइड/ बायोऐन्ट)"},
{"question" : "एक 'जैविक फफूंदनाशी' (Bio-fungicide) जिसका प्रयोग बीजोपचार (Seed treatment), भूमि-उपचार (Soil-treatment) तथा खड़ी फसलों पर पर्णीय छिडकाव में किया जाता है, घुलनशील पाउडर है, उसे कहते हैं?","answer" : "'ट्राइकोग्रामा' (Trichogramma)"},
{"question" : "एक जैविक रसायन' जो कपास, चना, मटर, अरहर, सोयाबीन, मसूर, मूंग, उर्द, लोबिया, ग्वार आदि फसलों में लगने वाली टूडियों को नियंत्रित करता है, उसे पुकारा जाता है?","answer" : "NPV (न्यूक्लियर पॉलीहाइड्रल वाइरस)"},
{"question" : "एक 'फफूंद नाशक उत्पाद' (Fungicide producer) जो पौधों/ फसलों में लगने वाली फफूंदी (Fungy) को नियंत्रित करता है, कहलाता है?","answer" : "विवेरिया बेसियाना (Beuvaria Bassiana)"},
{"question" : "एक बैक्टीरिल-पैस्टीसाइड' (Bacterial-pesticide) जो फसलों में विभिन्न प्रकार के छेद करने वाले, काटकर, कुतरकर खाने वाले कीटों को मार देता है, उसे कहते हैं?","answer" : "बीटी (Bt-बैसीलस गुरिनजिएंसिस) बायोपैस्टीसाइड"},
{"question" : "एक ऐसा कृषि उपकरण यंत्र जिसमें मादा (Female) कीट को रखा जाता है और उसके द्वारा नर (Male) पतंगों को पॉलीथिन की थैली में फँसा कर नियंत्रित किया जाता है, उसे पुकारा जाता है?","answer" : "'फैरोमैक्ट्रैप' (Feroman Trap)"},
{"question" : "गलगण्ड (Goitre) रोग से मान शरीर की कौनसी ग्रन्थि (Gland) बढ़ जाती है?","answer" : "थायरॉयड (Thyroid)"},
{"question" : "कौनसा कीट कालाजार फैलाता है?","answer" : "सेण्डफ्लाई (Sand Fly)"},
{"question" : "धातु की एक वर्गाकार प्लेट में वृत्ताकार छेद किया जाता है। गर्म करने पर छेद में क्या परिवर्तन होगा?","answer" : "बढ़ेगा।"},
{"question" : "मोती (Pearl) मुख्यत: किसका बना होता है?","answer" : "कैल्सियम कार्बोनेट का"},
{"question" : "किस विशेषता के लिए 'ट्रान्सजेनिक फसल' (Transgenic Crop) गोल्डन राइस (Golder Rice) पैदा की गई है?","answer" : "विटामिन A के लिए"},
{"question" : "पालीथीन के संश्लेषण (Synthesis of Polythene) में प्रयुक्त की जाती है?","answer" : "एथिलीन (Ethylene)"},
{"question" : "किस पदार्थ को 'फिलोस्फर्स बूल' (Philosphers Wool) कहते हैं?","answer" : "जिन्क ऑक्साइड (Zinc Oxide) को"},
{"question" : "आरडीएक्स (RDX) का अन्य नाम है?","answer" : "साइक्लोनाइट (Cyclonite)"},
{"question" : "रासायनिक नाम 'हाइपो' (Hypo) क्या है?","answer" : "सोडियम थायोसल्फेट (Na2S203)"},
{"question" : "गेहूँ की प्रजातियाँ -PDW-295, HD-4612 एवं 11-8627 किस स्पीशीज के अन्तर्गत आती है?","answer" : "कठिया (ड्यूरम) किस्म (Triticum) Durum)"},
{"question" : "किस घटना के कारण तारे टिमटिमाते (Twinkling) प्रतीत होते हैं?","answer" : "अपवर्तन की क्रमिक घटना के कारण"},
{"question" : "हीमोग्लोबिन किसकी महत्वपूर्ण घटक होती है?","answer" : "लाल रक्त सेल्स की"},
{"question" : "दो तत्व कौन से हैं, जो सर्वाधिक संख्या में यौगिकों का निर्माण करते हैं?","answer" : "हाइड्रोजन और कार्बन"},
{"question" : "मनुष्य की प्रत्येक कोशिका में क्रोमोसोम्स की संख्या होती है?","answer" : "46"},
{"question" : "तरलीकृत पेट्रोलियम गैस (LPG) का मुख्य आधार घटक क्या है?","answer" : "ब्यूटेन"},
{"question" : "किस विटामिन की कमी से हैमरेज (Haemorrage) हो जाता है?","answer" : "विटामिन K की कमी से"},
{"question" : "एक हृदय धड़कन (Heart-Beat) का समय कितना है?","answer" : "0.8 सेकेण्ड"},
{"question" : "प्लास्टर ऑफ पेरिस का रासायनिक नाम क्या है?","answer" : "टोकोफेरॉल (Tocopherol)"},
{"question" : "शरीर में तापस्थायी (Thermostat) को धारण करने वाली ग्रन्थि है?","answer" : "हाइपोथेलेमस"},
{"question" : "हीमोग्लोबिन' पाई जाती है?","answer" : "RBC में"},
{"question" : "शक्कर को ग्लूकोज और फ्रुक्टोज में हाइड्रोलाइज करने वाले किण्वक (Enzyme) का नाम है?","answer" : "इन्वर्टेज"},
{"question" : "ग्रुप A रक्त वाले व्यक्ति को किस ग्रुप का रक्त दिया जा सकता है?","answer" : "A तथा 0 ग्रुप का"},
{"question" : "मानव शरीर में ऑक्सीजन को लाने और ले जाने वाला वाहक कौन है?","answer" : "रुधिर"},
{"question" : "मलेरिया का परजीवी क्या होता है?","answer" : "प्लैज्मोडियम वाइबेक्स"},
{"question" : "एक बाइट कितने बिट्स के बराबर होता है?","answer" : "8 बिट्स के"},
{"question" : "सूर्य की किरणों से कौनसा विटामिन प्राप्त होता है?","answer" : "विटामिन D"},
{"question" : "चाँदी का कौनसा यौगिक मुख्यत: फोटोग्राफी में प्रयुक्त होता था?","answer" : "सिल्वर ब्रोमाइड"},
{"question" : "हीरा एवं ग्रेफाइट किसके अपरूप (Allotrope) है?","answer" : "कार्बन के"},
{"question" : "एण्टोमालॉजी (Entomiogy) में किसका अध्ययन किया जाता है?","answer" : "कीटो (Insects) का"},
{"question" : "परिस्थिति विज्ञान इकोलॉजी (Ecology) का सम्बन्ध किस विषय से है?","answer" : "वातावरण से"},
{"question" : "जेनेटिक्स (Genetics) में किसका अध्ययन किया जाता है?","answer" : "आनुवंशिकता एवं गुणसूत्र का"},
{"question" : "पृथ्वै की भ्रमण गति कितनी है?","answer" : "28 किमी/मिनट"},
{"question" : "1 किग्रा पदार्थ के तुल्य ऊर्जा किस क्रम की होती है?","answer" : "1017 जूल"},
{"question" : "विद्युत की वह मात्रा, जिससे 108 ग्राम सिल्वर कैथोड पर एकत्रित होती है क्या कहलाती है?","answer" : "एक फैराडे"},
{"question" : "किसकी हीनता के कारण 'पेलाया' रोग होता है?","answer" : "पेन्टोथेनिक एसिड (विटामिन B5) की"},
{"question" : "अलजाइमर (Alzheimer) रोग में मानव शरीर का कौनसा अंग प्रभावित होता है?","answer" : "मस्तिष्क (Brain)"},
{"question" : "आनुवंशिकी के जनक (Father of Genetics) किन्हें माना जाता है?","answer" : "जी.जे. मेंडल को"},
{"question" : "पाइरोमीटर का प्रयोग किस के मापन के लिए किया जाता है?","answer" : "उच्च तापमान के मापन के लिए"},
{"question" : "वायुमण्डल की सबसे नीची परत कहलाती है?","answer" : "क्षोभमण्डल"},
{"question" : "मानव शरीर में रक्त की अपर्याप्त आपूर्ति को क्या कहते हैं?","answer" : "इस्कीमिया"},
{"question" : "बीसीजी किस बीमारी का प्रतिरक्षण करता है?","answer" : "क्षय रोग (टीबी) का"},
{"question" : "साबुन के बुलबुले पर श्वेत प्रकाश डालने से दिखाई देने वाले रंग किस घटना के कारण होते हैं?","answer" : "प्रकाश के व्यतिकरण (Interference) के कारण"},
{"question" : "सोडियम बाइकार्बोनेट का वाणिज्यिक नाम क्या है?","answer" : "बेकिंग सोडा"},
{"question" : "कार्बन तिथि निर्धारण में कार्बन का कौनसा समस्थानिक (Isotope) प्रयुक्त होता है?","answer" : "6C14"},
{"question" : "पारे की बूंदों का सम्पर्क में लाने से वे मिलकर बड़ी बूंद बनाती है इसका कारण है?","answer" : "पृष्ठ तनाव के कारण न्यूनतम पृष्ठीय क्षेत्रफल बनाए रखने के लिए"},
{"question" : "रेफ्रीजरेटर का फ्रीजर सबसे ऊपरी भाग में लगाया जाता है जिससे?","answer" : "यह संवहन धारा(Convection Current) के समुचित प्रवाह से सारे भीतरी भाग को ठण्डा कर सके।"},
{"question" : "चन्द्र ग्रहण (Lunar Elipse) तब होता है जब?","answer" : "सूर्य और चन्द्रमा के बीच पृथ्वी आ जाती है।"},
{"question" : "रेडियो कार्बन किसकी आयु निर्धारण की तकनीक है?","answer" : "जीवाश्मों की आयु निर्धारण हेतु"},
{"question" : "ध्रुवतारा गतिमान आभासित क्यों नहीं होता?","answer" : "क्योंकि यह पृथ्वी के घूर्णन अक्ष की सीध में है।"},
{"question" : "भारी जल (Heavy Water) में हाइड्रोजन के स्थान पर क्या होता है?","answer" : "ड्यूटीरियम"},
{"question" : "विख्यात कृषि वैज्ञानिक नार्मन बारलॉग को किस विषय का नोबेल पुरस्कार प्रदान किया था?","answer" : "शान्ति का नोबेल पुरस्कार"},
{"question" : "अन्तर्राष्ट्रीय धान अनुसंधान संस्थान कहाँ स्थित है?","answer" : "फिलिपीन्स में"},
{"question" : "‘हाइपरएम्नेसिया' (Hypermnesia) क्या होती है?","answer" : "असाधारण स्मरणशक्ति"},
{"question" : "'ट्रोपोस्फियर' (Troposphere) भाग की पृथ्वी से ऊँचाई होती है?","answer" : "0-16 किमी"},
{"question" : "स्ट्रैटोस्फियर' (Stratosphere) भाग की पृथ्वी से ऊँचाई होती है?","answer" : "16-50 किमी"},
{"question" : "'मीजोस्फियर' (Mezosphere) भाग की पृथ्वी से ऊँचाई होती है?","answer" : "50-80 किमी"},
{"question" : "'थर्मोस्फियर' (Thermosphere) का विस्तान (Range/Expansion) तक होता है?","answer" : "80-500 किमी"},
{"question" : "'एटमोस्फियर' (Atmosphere) अर्थात् वायुमण्डल में जल वाष्प (Water Vapours) की मात्रा होती है?","answer" : "0.4%"},
{"question" : "रतौंधी' (Night Blindness) किसकी कमी से होने वाला रोग है?","answer" : "विटामिन A की कमी से"},
{"question" : "रूधिर में यूरिक अम्ल की उच्च मात्रा किस रोग का लक्षण है?","answer" : "गठिया (Gout) का"},
{"question" : "पोलियो का पहला प्रभावशाली टीका किसने तैयार किया?","answer" : "जोनास ई. साक ने"},
{"question" : "आनुवंशिकता को नियंत्रित करने वाले कारकों का जीन' (Gene) नाम किस वैज्ञानिक ने रखा?","answer" : "डब्ल्यू. एल. जोहनसन ने"},
{"question" : "प्लास्टिक उद्योग में पीवीसी (PVC) किसके उत्पादन के लिए प्रयुक्त होता है?","answer" : "पॉली विनाइल क्लोराइड के"},
{"question" : "भूमि से टकराकर किस गुण के कारण फुटबाल की गेंद ऊपर उछलती है?","answer" : "अपनी प्रत्यास्थता के कारण"},
{"question" : "न्यून ताप पर होने वाली परिघटनाओं का विज्ञान विषय क्या कहलाता है?","answer" : "निम्नतापिकी(Cryogenics)"},
{"question" : "कम्प्यूटर हेतु आवश्यक । चिप किसके बनाए जाते हैं?","answer" : "सिलीकॉन के"},
{"question" : "सूर्य और पृथ्वी के बीच चन्द्रमा आ जाने से कौन सा ग्रहण पड़ता है?","answer" : "सूर्य ग्रहण"},
{"question" : "इन्सैट प्रधान नियंत्रण सुविधा (Insat MFC) कहाँ उपलब्ध है?","answer" : "तिरुवनन्तपुरम (केरल) में"},
{"question" : "कौनसा ग्रह 88 दिन में सूर्य के परित: एक चक्कर पूरा करता है?","answer" : "बुध (Mercury)"},
{"question" : "बेरियम मील (Barium Meal) का उपयोग किस प्रयोजन के लिए किया जाता है?","answer" : "आहार नलिका (Alimentary Canal) के एक्स-रे के लिए (कोई अवरोध जानने के लिए)"},
{"question" : "प्राकृतिक यूरेनियम में U-235 की मात्रा लगभग कितनी होती है?","answer" : "0.7%"},
{"question" : "टिटेनस रोग से शरीर का कौनसा अंग प्रभावित होता है?","answer" : "तन्त्रिका तंत्र तथा माँसपेशियाँ"},
{"question" : "कौनसी निष्क्रिय (Inert) गैस वायुमण्डल में सबसे अधिक पाई जाती है?","answer" : "आर्गन"},
{"question" : "'कलपक्कम एटामिक पॉवर प्लाण्ट' में ईंधन के रूप में किसका प्रयोग किया जाता है?","answer" : "थोरियम का"},
{"question" : "नाभिक के धनावेशित होने की खोज किसने की थी?","answer" : "लॉर्ड रदरफोर्ड ने"},
{"question" : "एक व्यक्ति का भार लिफ्ट में अपने भार का दूना होता है, तो लिफ्ट का त्वरण क्या होगा?","answer" : "gऊर्ध्वाधर ऊपर की ओर"},
{"question" : "‘हर्ट्ज' (Hertz) किसका मात्रक है?","answer" : "आवृत्ति (Frequency) का"},
{"question" : "एक नैनोमीटर कितने सेमी के बराबर होता है?","answer" : "10-7 सेमी के"},
{"question" : "'घंघा रोग (Goitre) किसकी कमी से होता है?","answer" : "थाइरॉक्सिन (Thyroxine) की कमी से"},
{"question" : "डीपीटी का टीका किन रोगों की रोकथाम के लिए लगाया जाता है?","answer" : "डिप्थीरिया, कुकर खाँसी और टिटेनस की रोकथाम के लिए"},
{"question" : "पौधे नाइट्रोजन का उपयोग किस रूप में करते हैं?","answer" : "नाइट्रेट के रूप में"},
{"question" : "डेंड्रालॉजी (Dendrology) में किसका अध्ययन किया जाता है?","answer" : "वृक्षों का"},
{"question" : "नाभिकीय रियेक्टर में न्यूट्रॉन नियंत्रक के रुप में क्या प्रयोग किया जाता है?","answer" : "केडमियम या बोरान"},
{"question" : "एस्ट्रो-डी (Astro-D) क्या है?","answer" : "ब्रह्माण्ड के विकास का अध्ययन करने वाला जापानी एक्स-रे उपग्रह"},
{"question" : "हाइड्रोजन के समस्थानिक (Isotopes) के नाम बताइए?","answer" : "प्रोटियम (Protium), ड्यूटीरियम (Deuterium), तथा ट्राइटियम (Tritium)"},
{"question" : "विक्रम साराभाई अन्तरिक्ष केन्द्र (VSSC) कहाँ स्थित है?","answer" : "तिरुवनन्तपुरम में"},
{"question" : "कॉपर सल्फेट को गर्म करने पर उसका रंग कैसा हो जाता है?","answer" : "सफेद (White)"},
{"question" : "जोसेफ प्रीस्टले ने किस गैस की खोज की थी?","answer" : "ऑक्सीजन की"},
{"question" : "बायोगैस का मुख्य घटक क्या होता है?","answer" : "मीथेन"},
{"question" : "किसी तत्व की द्रव्यमान संख्या A, परमाणु संख्या 7 है। इस तत्व के परमाणु में उपस्थित न्यूट्रॉन, प्रोटॉन और इलेक्ट्रॉन की संख्या क्रमश: होगी?","answer" : "(A-Z),2,7"},
{"question" : "कुल्थी (Horse Gram-Dolichos Biflorus)-एक दलहनी फसल है, जिसे दाना एवं चारे (दोनों) में प्रयोग किया जाता है, जिसमें अधिक मात्रा में पाई जाती है?","answer" : "प्रोटीन तत्व"},
{"question" : "लेग्यूम (Legume) शब्द की उत्पत्ति (Origin) हुई है?","answer" : "लैटिन (Latin) Pulse शब्द से"},
{"question" : "फसलों में बीटी' (BT- बैसिलस थुरिवजिरर्गन्सस) क्या है?","answer" : "एक मृदा जीवाणु"},
{"question" : "कोणीय संवेग एवं रेखीय संवेग की विमा बताइए?","answer" : "क्रमश: [MLT-] तथा [MLT-I]"},
{"question" : "रेलवे ट्रैक के मोड़ के या एक वक्र के निकट का बाह्य भाग सामान्यतया किस लिए उठाया जाता है?","answer" : "रेलवे ट्रैक के तीव्र क्षय को रोकने के लिए"},
{"question" : "शहद का मुख्य अवयव है?","answer" : "फ्रुक्टोज"},
{"question" : "मानव रचना के सन्दर्भ में एण्टीबॉडीज होते हैं?","answer" : "प्रोटीन्स"},
{"question" : "दृश्य प्रकाश के वर्णक्रम का तरंगदैर्ध्य परास है?","answer" : "4000A - 8000A"},
{"question" : "कम्पन तल और ध्रुवण तल के बीच कितना कोण होता है?","answer" : "90°"},
{"question" : "विद्युत चुम्बक किसके बनाए जाते हैं?","answer" : "नर्म लोहे (Soft Iron)"},
{"question" : "हाईड्रोजन की खोज किसने की थी?","answer" : "कैवेण्डिस ने"},
{"question" : "ऑक्सीकरण में इलेक्ट्रॉन?","answer" : "पृथक होते हैं।"},
{"question" : "18 कैरेट सोने में सोने का प्रतिशत कितना होता है?","answer" : "75%"},
{"question" : "प्रोटीन हीनता जन्य रोग है?","answer" : "क्वाशियोरकर"},
{"question" : "स्तनधारियों में तिल्ली (प्लीहा) का क्या कार्य होता है?","answer" : "एक रक्तोत्पादक ऊतक के रुप में"},
{"question" : "डीएनए (DNA) होता है?","answer" : "डाइऑक्सीराइबोज न्यूक्लिक एसिड"},
{"question" : "DO क्या है?","answer" : "भारी जल (Heavy water)"},
{"question" : "'हैवी वाटर' (Heavy Water) में हाइड्रोजन के स्थान पर क्या होता है?","answer" : "ड्यूटीरियम"},
{"question" : "पैलाया रोग किस पोषक पदार्थ की लगातार कमी से होता है?","answer" : "नियासिन (विटामिन B2) की कमी से"},
{"question" : "कार ड्रायवर की सुरक्षा के लिए उपयोग किए जाने वाले एअर बैग में क्या होता है?","answer" : "सोडियम एजाइड"},
{"question" : "किस विटामिन में कोबाल्ट होता है?","answer" : "विटामिन B12 में"},
{"question" : "ऊष्मा को विद्युत ऊर्जा में परिवर्तित करने के लिए क्या प्रयोग किया जाता है?","answer" : "थर्मोकपल"},
{"question" : "ISRO का पूर्ण रूप क्या है?","answer" : "Indian Space Research Organisation"},
{"question" : "वसा को पचाने से कौन सा एन्जाइम सम्बन्धित है?","answer" : "लाइपेज (Lipase)"},
{"question" : "'टायफाइड' (Typhoid) से शरीर का कौनसा अंग प्रभावित होता है?","answer" : "आँतें"},
{"question" : "विटामिन B12 किस बीमारी के लिए उत्तम इलाज है?","answer" : "एनीमिया (Anaemia)"},
{"question" : "क्लोरोफिल में किस तत्व की उपस्थिति से पत्तियों का रंग हरा हो जाता है?","answer" : "मैग्नीशियम की उपस्थिति से"},
{"question" : "आवर्त सारणी (Periodic Table) के निर्माणकर्ता के नाम पर किस तत्व का नामकरण किया गया?","answer" : "मेण्डेलेवियम (101) (Mendelevium (101) का"},
{"question" : "'बड़े द्वारक' (Large Aperture) के दूरदर्शी किस प्रयोजन के लिए बनाए जाते हैं?","answer" : "अधिक विभेदन क्षमता (Resolving Power) प्राप्त करने के लिए"},
{"question" : "स्पाइनल कॉर्ड (Spinal Cord) तथा मस्तिष्क (Brain) की झिल्ली पर सूजन आ जाने से कौनसी बीमारी हो जाती है?","answer" : "मैनिनजाइटिस (Meningitis)"},
{"question" : "विक्रम साराभाई स्पेस सेन्टर कहाँ है?","answer" : "तिरुवनन्तपुरम में"},
{"question" : "इण्डियन इन्स्टीट्यूट ऑफ एस्ट्रोफिजिक्स कहाँ है?","answer" : "कोडाइकनाल (तमिलनाडु) में"},
{"question" : "दाब नापने का मात्रक पास्कल (Pascal) है जो बराबर होता है?","answer" : "न्यूटर/मी दाब के"},
{"question" : "संवेग परिवर्तन की दर किसके बराबर होती है?","answer" : "आरोपित बल के"},
{"question" : "एअरकंडीशनर किसको नियंत्रित करता है?","answer" : "ताप तथा आर्द्रता को"},
{"question" : "कम्प्यूटर के सम्बन्ध में DOS का क्या अर्थ है?","answer" : "डिस्क ऑपरेटिंग PREH (Disk Operating System)"},
{"question" : "कम्प्यूटर में प्रोग्राम की सूची को क्या कहते हैं?","answer" : "मीनू (MENU)"},
{"question" : "विरंजक चूर्ण (Bleaching Power) कैसे बनता है?","answer" : "शुष्क बुझे हुए चुने को 40° सेंगे तक गर्म करके उसके ऊपर क्लोरीन गैस प्रवाहित करने से Ca(OH)2 + Cl2-Ca(ocycl + H2O"},
{"question" : "प्रतिजैविक पेनिसिलीन किससे प्राप्त की जाती है?","answer" : "कवक (Fungus) से"},
{"question" : "भारत द्वारा प्रक्षेपित प्रथम उपग्रह का क्या नाम था?","answer" : "आर्यभट्ट"},
{"question" : "मानव आमाशय में कौनसा अम्ल उत्पन्न होता है?","answer" : "हाइड्रोक्लोरिक अम्ल"},
{"question" : "'न्यूटन सेकेण्ड' किसका मात्रक है?","answer" : "संवेग (Momentum) का"},
{"question" : "किस ताप पर पानी का घनत्व अधिकतम होता है?","answer" : "4°C ताप पर"},
{"question" : "समय-वेग ग्राफ के ढाल (Slope) से प्राप्त होता है?","answer" : "त्वरण (Acceleration)"},
{"question" : "किरणें बनी होती है?","answer" : "तीव्रगामी इलेक्ट्रॉनों की"},
{"question" : "रासायनिक दृष्टि से हॉमोन्स (Hormines) क्या होते हैं?","answer" : "प्रोटीन्स, स्टीरॉयड्स तथा बोयोजेनेटिक अमीन्स"},
{"question" : "विकृति (Strain) की विमा (Dimension) क्या होते हैं?","answer" : "विकृति विमाहीन(Dimensionless) राशि है।"},
{"question" : "वृद्धावस्था एवं काल प्रभावन के विषय में ज्ञान प्राप्त करने की विद्या को क्या कहते हैं?","answer" : "जेरेन्टोलॉजी"},
{"question" : "भोजन में प्रोटीन की कमी से किस रोग के उत्पन्न होने की आशंका रहती है?","answer" : "क्वाशिऑर्कर"},
{"question" : "मनुष्यों की त्वचा का रंग निर्धारित करने वाले जैविक रंजक को क्या कहते हैं?","answer" : "मेलानिन(Melanin)"},
{"question" : "वाहिनीविहीन ग्रन्थियों (Ductless Glands) के श्रवण को कहते हैं?","answer" : "हॉर्मोन"},
{"question" : "नियासिन (Niacin) की लगातार कमी से कौनसा रोग हो जाता है?","answer" : "पैलाया"},
{"question" : "ग्लोबल वार्मिंग (Global Warming) के लिए उत्तरदायी गैस है?","answer" : "कार्बन डाइऑक्साइड (CO2)"},
{"question" : "HQPM-5 मक्का प्रजाति में उच्च गुणवत्ता होती है ?","answer" : "High Quality Protein,लाइसिन Typopen तत्व में"},
{"question" : "जैव-विविधता (Bio-diversity) के पितामह/ जनक (Father) है?","answer" : "ई. ओ. विलसन (E.0.Wilson)"},
{"question" : "एड्स, मलेरिया, दाद तथा क्षयरोग में से कौनसा जीवाणु जनित रोग है?","answer" : "क्षयरोग"},
{"question" : "दिल की बीमारी, जिसमें रक्तपूर्ति अपर्याप्त होती है, क्या कहलाती है?","answer" : "एंजाइना (Angina)"},
{"question" : "पीडियाट्रिक्स किससे सम्बन्धित रोगों के अध्ययन को कहते हैं?","answer" : "शिशु रोगों के"},
{"question" : "पानी में हवा का बुलबुला किस प्रकार के लैंस से भाँति व्यवहार करता है?","answer" : "अपसारी लैंस (Divergent lens) की तरह"},
{"question" : "गुप्त ऊष्मा (Latent heat) की विमाएं है?","answer" : "[2]"},
{"question" : "गर्म पानी के गीजरों (Geysers) के अन्दर का अस्तर ताँबे का क्यों बनाया जाता है?","answer" : "ताँबा भाप के साथ अभिक्रिया नहीं करता।"},
{"question" : "सरल आवर्ती गति (Simple Hormonic Motion) कर रहे कण पर बल?","answer" : "विस्थापन के अनुत्क्रमानुपाती होता है और माध्य स्थिति की ओर निर्देशित होता है।"},
{"question" : "किस रंग के प्रकाश का प्रकीर्णन (Scattering) सबसे अधिक माना जाता है?","answer" : "बैंगनी प्रकाश का"},
{"question" : "पादपों के मूल रोमों द्वारा जल किस प्रक्रिया से अवशोषित किया जाता है?","answer" : "परासरण (Osmosis) द्वारा"},
{"question" : "वनस्पति तेलों को संतृप्त वसाओं में परिवर्तित करने के लिए किस गैस का प्रयोग किया जाता है?","answer" : "हाइड्रोजन का"},
{"question" : "ट्यूबरकुलोसिस संक्रमण किसके द्वारा होता है?","answer" : "माइक्रोबैक्टीरियम ट्यूबरकुलोसिस द्वारा"},
{"question" : "ब्लीचिंग पाउडर का रासायनिक नाम क्या है?","answer" : "कैल्सियम हाइपोक्लोराइट"},
{"question" : "1024 वाइट किसके बराबर होता है?","answer" : "1 किलोबाइट के"},
{"question" : "अत्यन्त दिशिक (Coherent) प्रकाश किरण पुंज कहलाता है?","answer" : "लेसर (LASER)"},
{"question" : "आर्निथालॉजी (Ornithology) में किसका अध्ययन किया जाता है?","answer" : "चिडियों का, उनके प्राकृतिक वातावरण में"},
{"question" : "CH3OH सूत्र किस रसायन का है?","answer" : "मेथिल अल्कोहल (Methyl-alchohal) का"},
{"question" : "विटामिन D का रासायनिक नाम क्या है?","answer" : "कैल्सीफेरोल (Calciferol)"},
{"question" : "विटामिन B5 की कमी से कौनसा रोग हो जाता है?","answer" : "पैलाया (Pellagra)"},
{"question" : "भारत में राष्ट्रीय रासायनिक प्रयोगशाला कहाँ स्थित है?","answer" : "पूणे में"},
{"question" : "रात्रि दृष्टि उपकरण (Night vision apparatus) में किन तरंगों का उपयोग किया जाता है?","answer" : "अवरक्त तरंगों (Infra red waves) का"},
{"question" : "'बार' (Bar) किस भौतिक राशि का मात्रक है?","answer" : "वायुमण्डलीय दाब का"},
{"question" : "भारी जल (Heavy water) का अणुभार (Molecular weight) कितना होता है?","answer" : "20"},
{"question" : "80 किग्रा का एक व्यक्ति लिफ्ट में त्वरित गति से जा रहा है, यदि एकाएक लिफ्ट का केबिल टूट जाए, तो गिरते हुए व्यक्ति का भार क्या होगा?","answer" : "शून्य"},
{"question" : "सूर्य के परित: पृथ्वी की भ्रमण गति कितनी है?","answer" : "29.8 किमी/से"},
{"question" : "यदि किसी रेडियो स्टेशन से 25 मीटर बैण्ड पर प्रसारण हो रहा है, तो प्रसारण की आवृत्ति क्या है?","answer" : "1.2X104 कि. हर्ट्ज"},
{"question" : "सेल का वि.वा.ब. (EMF) का निरूपित करता है?","answer" : "कार्य (ऊर्जा)"},
{"question" : "कम्प्यूटर में DOS क्या होता है?","answer" : "डिस्क ऑपरेटिंग सिस्टम"},
{"question" : "सर्वाधिक वैद्युत ऋणात्मक तत्व कौन सा है?","answer" : "फ्लोरीन"},
{"question" : "डेंड्राजॉजी (Dendrology) का सम्बन्ध किसके अध्ययन से है?","answer" : "झाडियों एवं वृक्षों के अध्ययन से"},
{"question" : "प्रतिजैविक पेनिसिलीन किसके प्राप्त किया जाता हे?","answer" : "कवक से"},
{"question" : "ट्रैकोमा रोग किस अंग से सम्बन्धित रोग है?","answer" : "आँख से"},
{"question" : "पॉजीट्रान (Positron) की खोज किसने की थी?","answer" : "एंडरसन ने (1932 में)"},
{"question" : "युग्म उत्पादन (Pair Production) की घटना क्या है?","answer" : "किसी नाभिक द्वारा g किरण फोटॉन के अवशोषण के फलस्वरूप पॉजीट्रान और इलेक्ट्रॉन उत्पन्न करने की घटना"},
{"question" : "बरनौली का सिद्धान्त आधारित है?","answer" : "ऊर्जा-संरक्षण के सिद्धान्त पर"},
{"question" : "कौनसी धातु भविष्य की धातु' (Metal of Future) कहलाती है?","answer" : "टाइटेनियम"},
{"question" : "हाइड्रोजन का रेडियोधर्मी स्मस्थानिक कौनसा है?","answer" : "ट्रीटियम"},
{"question" : "EEG नामक यंत्र से क्या अंकित किया जाता है?","answer" : "मस्तिष्क की वैद्युत सक्रियता"},
{"question" : "गाउट के रोगियो को कौनसा भोजन करने की सलाह दी जाती है (कम प्रोटीन वाला या अधिक प्रोटीन वाला)?","answer" : "कम प्रोटीन वाला"},
{"question" : "कैटेरेक्ट (Cataract) किस अंग की बीमारी है?","answer" : "आँख की"},
{"question" : "‘एपिडेमियोलॉजी' (Epidemiology) में किसका अध्ययन किया जाता है?","answer" : "महामारी रोगों (Epidemic Diseases) का"},
{"question" : "वयस्क मनुष्य में कितनी हड्डियाँ होती है?","answer" : "206"},
{"question" : "मनुष्य मस्तिष्क का सबसे बड़ा भाग होता हे?","answer" : "सेरेबम (Cerebrum)"},
{"question" : "किस रक्त समूह वाला व्यक्ति सभी से रक्त ग्रहण कर सकता है?","answer" : "AB रक्त ग्रुप वाला"},
{"question" : "क्षय रोग के लिए जैवरोधी (Antibiotic) प्रयोग होता है?","answer" : "स्ट्रेप्टोमाइसिन(Streptomycin)"},
{"question" : "फ्यूज वायर का प्रयोग किसलिए किया जाता है?","answer" : "अनावश्यक उच्च विद्युतधारा को परिपथ में गुजरने से रोकने के लिए"},
{"question" : "अधिकतम घातवर्ध्य (Malleable) धातु है?","answer" : "सोना"},
{"question" : "द्रवित पेट्रोलियम गैस (LPG) में होती है?","answer" : "ब्यूटेन एवं प्रोपेन"},
{"question" : "सुप्रतिष्ठित गन्ने (Nobel Canes/sugarcane) का वानस्पतिक नाम (Botanica/scientific Name) है?","answer" : "सेकेरम ऑफीसिनेरम (Saccharum officinarum)"},
{"question" : "सफेद ,गक (White Grub) का वैज्ञानिक नाम (Zoological Name) है?","answer" : "Holotrichia Consanguinea"},
{"question" : "भारतीय कृषि अनुसंधान परिषद (ICAR-Indian Council of Agricultural Research) द्वारा वर्गीकृत शस्य मौसम (Agro-Climatic) तथा शस्य पारिस्थितिकी जोन (Agro-Ecological Zones) की संख्या क्रमश: है?","answer" : "15 (Agro-Climatic Zones) एवं 131 (Agro- Ecological Zones)"},
{"question" : "स्वपरागण (Self Pollination) प्रक्रिया किससे सम्बन्धित है?","answer" : "स्वनिषेचन(Autogamy)"},
{"question" : "पशुओं में नए पैदा हुए बछड़े (New born Calves) को खीस (Colostrum) कितने दिनों तक पिलानी चाहिए?","answer" : "10 दिनों तक"},
{"question" : "पशुधन के क्षेत्र में गाय (Cow) में दुग्ध ज्वर (Milk Fever) रोग किस पोषक तत्व की कमी से होता है?","answer" : "कैल्सियम (Calcioum-ca)"},
{"question" : "आलू के चिप्स (Chips) बनाने हेतु कौनसी प्रजाति योग्य होती है?","answer" : "आलू-चिप्सोना 1, 2, 3 प्रजातियाँ"},
{"question" : "फूलगोभी (Cauliflower) में ह्विपटेल (Whiptail) व्याधि (Disorder) किस पोषक तत्व की कमी से होती है?","answer" : "मॉलीब्डेनम (Molybdenum-Mo)"},
{"question" : "पाइराइट (Pyrite) का सूत्र (Formula) है?","answer" : "FeS2"},
{"question" : "ध्वनि को 'आँख' की भाँति उपयोग करने वाला पशु/पक्षी है?","answer" : "चमगादड़ (Bat)"},
{"question" : "मनुष्य शरीर में कठोरतम (Hardest) पदार्थ कौनसा है?","answer" : "ऐनेमल (Enamel)"},
{"question" : "एक हार्ट-बीट (Heart Beat) में अनुमानत: कितना समय लगता है?","answer" : "0.8 Second"},
{"question" : "'स्फिग्मोमैनोमीटर' (Sphygmomanometer) किस कार्य के लिए प्रयोग किया जाता है?","answer" : "रक्त दाब (Blood Pressure) नापने के लिए"},
{"question" : "प्रकाश के कौनसे अवयव क्लोरोफिल द्वारा अवशोषित कर लिए जाते है?","answer" : "नीले और लाल रंग के अवयव"},
{"question" : "क्रायो अभिरक्षण (Cryopreservation) किस ताप पर किया जाता है?","answer" : "(-196°Cपर)"},
{"question" : "प्राकृतिक यूरेनियम में U-235 का प्रतिशत लगभग कितना होता है?","answer" : "0.72%"},
{"question" : "भारत में सैटेलाइट ट्रैकिंग एण्ड रेन्जिंग स्टेशन' (Satellite Tracking and Ranging Station-STARS) कहाँ स्थित है?","answer" : "कावालुर (Kavalur) तमिलनाडु"},
{"question" : "'विक्रम साराभाई स्पेस सेन्टर' (VSSC) कहाँ स्थित है?","answer" : "तिरुवनन्तपुरम में"},
{"question" : "कौन सा बम केवल जीवित वस्तुओं को प्रभावित करता है, इमारतों को नहीं?","answer" : "न्यूट्रॉन बम"},
{"question" : "'किसान खाद (Kisan Khad) कही जाती है?","answer" : "कैल्सियम अमोनियम नाइट्रेट (CAN-Calcium Ammonium Nitrate-26% Ni.e., 13% Nitrate Nitrogen + 13% Ammonical Nitrogen)"},
{"question" : "'पूसा जय किसान' (Pusa Jai Kisan) किसका 'सोमाक्लोन' (SomaClone) है?","answer" : "भारतीय सरसों (Indian Mustard) का"},
{"question" : "पेलोफॉस (Pelofos) उर्वरक में PMO की प्रतिशत मात्रा पाई जाती है?","answer" : "m%"},
{"question" : "गन्ने (Sugarcane) में 'पहला झूलसा' (First Blight) किस पादप पोषक तत्व की कमी में पैदा होता है?","answer" : "मैग्नीज (Mn-Manganese) तत्व"},
{"question" : "कैम प्लाण्ट्स (CAM Plants) में रन्ध्र (Stomata) कब खुलते हैं?","answer" : "रात्रि (Night)के समय"},
{"question" : "टी.पी.एस. (TPS-True Potato Seed) तकनीक किस फसल से सम्बन्धित है?","answer" : "आलू (Potato) बीज विकास हेतु"},
{"question" : "देश में, 'हरित क्रांति' (Green Revolution) - 1966-67 में कृषि खाद्यान्न उत्पादन क्षेत्र में आई जो मुख्यत: किस फसल में सफल रही जिसके पितामह/जनक डॉ. एम. एस. स्वामीनाथन (भारत में) तथा डॉ. नोरमान अर्नेस्ट वोरलॉग (विश्व) में रहे?","answer" : "गेहूँ में (HYVs/HYbrids Varieties of Wheet)-सोनरा 63, सोनरा 64, लार्मारोहो प्रजातियों द्वारा"},
{"question" : "'श्री' (SRI-System of Rice Intensification) तकनीक प्रयोग की जाती है?","answer" : "धान(Rice)"},
{"question" : "टमाटर (Tomato) का लाल रंग (Red Colour) किस तत्व की उपस्थिति के कारण होता है?","answer" : "लाइकोपिन (Lycopin)"},
{"question" : "किस वैज्ञानिक ने पोलोनियम तत्व की खोज की थी?","answer" : "पियरे क्यूरी एवं मेडम मेरी क्यूरी ने"},
{"question" : "द्रवित सोडियम क्लोराइड विद्युत धारा का प्रवाह कर सकता है, क्योकि इसमें?","answer" : "मुक्त आयन उपस्थित होते हैं।"},
{"question" : "एल.पी.जी. (LPG) में मुख्यत: होती है?","answer" : "मीथेन, प्रोपेन तथा ब्यूटेन"},
{"question" : "कैल्सियम कार्बाइड पर जल डालने से कौनसी गैस निकलती है?","answer" : "एसिटिलीन"},
{"question" : "कोशिका का ऊर्जा गृह (Power House) किसको कहा जाता है?","answer" : "माइटोकॉण्ड्रिया को"},
{"question" : "दाँत मुख्य रुप से किसके बने होते हैं?","answer" : "डेन्टाइन के"},
{"question" : "किन तरंगों का ध्रुवण (Polarisation) सम्भव है?","answer" : "केवल अनुप्रस्थ तरंगों(Transverse waves) का"},
{"question" : "डेसीबल (Decibel) किसका मात्रक है?","answer" : "ध्वनि की तीव्रता का"},
{"question" : "औद्योगिक रूप से पॉलिथीन (Polythene) किसके पॉलीमराइजेशन (Polymerisation) से बनाई जाती है?","answer" : "एथिलीन के पॉलीमराइजेशन से"},
{"question" : "'सेलुलर एण्ड मॉलीक्यूलर बायोलॉजी का केन्द्र' (Centre for Cellular and Molecular Biology) कहाँ स्थित है?","answer" : "हैदराबाद में"},
{"question" : "'रिफ्लेक्स एक्शन्स' (Reflex Actions) का नियंत्रण कौन करता है?","answer" : "स्पाइनल कॉर्ड(Spinal Cord)"},
{"question" : "'CAT' का अर्थ है?","answer" : "Computerized Axial Tomography"},
{"question" : "'कोलोजेन' (Collogen) किसका मुख्य घटक है?","answer" : "स्किन (Skin) का"},
{"question" : "खानों के अन्दर अधिकांश विस्फोट किन गैसों के मिल जाने से होते हैं?","answer" : "मीथेन तथा वायु के"},
{"question" : "कोबाल्ट ऑक्साइड काँच को कौनसा रंग प्रदान करता है?","answer" : "गहरा नीला"},
{"question" : "पैलाग्रा (Pellagra) नामक रोग किस विटामिन की कमी से होता है?","answer" : "विटामिन B3 की कमी से"},
{"question" : "त्रिवेणी (Triveni) CS-56 एक नई विकसित प्रजाति जिसे CS-234-2 के नाम से पहचानित (Identified) किया जाता है, किस फसल की प्रजाति है?","answer" : "राई/ राया/लाहा (Brassica Juncea) अर्थात् Indian Mustard"},
{"question" : "अम्ल वर्षा (Acid Rains) में कौनसा तत्व पाया जाता है?","answer" : "NO<sub>2</sub> (Nitrite)"},
{"question" : "धान(Rice) की कौनसी बौनी प्रजाति (Dwarf Variety) भारत में सर्वप्रथम विकसित की गई?","answer" : "गोविन्द (Govind) प्रजाति (वर्ष 1982 में)"},
{"question" : "'एग्रोनॉमी' (Agriculture) -Agrostnomous शस्य विज्ञान किस भाषा शब्द से विकसित है?","answer" : "ग्रीक (Greek)"},
{"question" : "'एग्रीकल्चर' (Agriculture) अर्थात् Agerit (field)+Culture (cultivation) i.e. field cultivation शब्द लिया गया है?","answer" : "लैटिन (Latin) भाषा से"},
{"question" : "लवणीय मृदा (Saline Soils) में विनिमयशील सोडियम (Exchangeable Sodium) की प्रतिशत मात्रा होती है?","answer" : "15% से कम"},
{"question" : "लवणयुक्त क्षारीय मृदा (Saline-Alkaline Soils) में विनिमयशील सोडियम (Changeable Sodium) की प्रतिशत मात्रा होती है?","answer" : "15% से अधिक"},
{"question" : "अम्लीय मृदा (Acidic Soils) का पी.एच (pH) मान होता है?","answer" : "7.0 से कम"},
{"question" : "क्षारीय मृदा (Acidic Soils) का पी.एच (pH) मान होता है?","answer" : "7.0 से अधिक"},
{"question" : "भारत में कृषित क्षेत्र (Cultivated Area) का लगभग कितने प्रतिशत क्षेत्र वर्षाधीन (Rainfed) है?","answer" : "60%"},
{"question" : "कंक्रीट की बनी सड़क पर चलने की अपेक्षा बर्फ पर चलना अधिक कठिन क्यों होता है?","answer" : "पैरों व कंक्रीट के मध्य घर्षण की अपेक्षा पैरों व वर्फ के मध्य घर्षण कम होता है।"},
{"question" : "भूस्थिर या तुल्यकालीन उपग्रह (Geostationary Satellite) का घूर्णन का आवर्तकाल कितना होता है?","answer" : "24 घंटे"},
{"question" : "परिक्रमारत अन्तरिक्ष यान से एक पिण्ड बाहर छोड़ दिया जाए तो क्या होगा?","answer" : "यान के साथ उसी वेग से गति करता रहेगा।"},
{"question" : "गहराई और खारापन बढने से समुद्र के पानी का घनत्व कैसे बदलता है?","answer" : "बढ़ता है।"},
{"question" : "बैरोमीटर में जल की तुलना में पारे के उपयोग का प्रमुख कारण है?","answer" : "पारे का घनत्व अधिक व वाष्पदाब कम होना।"},
{"question" : "लोहे की वस्तुओं को जंग क्या बनने से लग ताजी है?","answer" : "आइरन ऑक्साइड बन जाने से"},
{"question" : "रासायनिक दृष्टि से हीरा क्या है?","answer" : "शुद्ध कार्बन"},
{"question" : "शहद जिसमें शर्करा की सान्द्रता अधिक होती है उसके खराब न होने का क्या कारण है?","answer" : "पानी निकाल लिए जाने के कारण उच्च परासरणी सामर्थ्य (Osmotic Strength) में जीवाणु सक्रिय अवस्था में जीवित नहीं रह सकने के कारण"},
{"question" : "जिन देशों में पॉलिश किया हुआ चावल मुख्य अनाज के रूप में खाया जाता है, वहाँ के लोग किस रोग से पीडित हो जाते हैं?","answer" : "बेरी-बेरी"},
{"question" : "देश में आम्रपाली (Amrapali) आम की प्रजाति किस वैज्ञानिक ने विकसित की थी?","answer" : "डॉ. आर. एन. सिंह द्वारा"},
{"question" : "“HQPM-5” मक्का की प्रजाति की विशेषता है?","answer" : "उच्च गुणवत्ता प्रोटीन, लाइसिन में धनी ट्रिप्टोफैन तत्व में प्रचुरता"},
{"question" : "नाना (NANA) किस फल की प्रजाति है?","answer" : "अनार (Pomegranate)"},
{"question" : "आम की आम्रपाली संकर प्रजाति किन प्रजातियों के क्रॉस (x) से विकसित की गई है?","answer" : "दशहरी बर x नीलम मादा"},
{"question" : "आम की नई संकर प्रजाति H-311 किनके क्रॉस से विकसित है?","answer" : "अल्फोन्सो x नीलम"},
{"question" : "आम की अरुणिका (Arunika) संकर प्रजाति वर्ष 2009 में किन प्रजातियों के क्रॉस (x) से विकसित की गई थी?","answer" : "आम्रपाली x वनराज"},
{"question" : "'दरोगाजी' किस फल वृक्ष की प्रजाति विकसित की गई है?","answer" : "बेल (Bael)"},
{"question" : "डी पी टी का टीका बच्चों को किन-किन बीमारियों से बचाने के लिए लगाया जाता है?","answer" : "डिप्थीरिया (Diphtheria), कुकर खाँसी (Pertussis) तथा टिटनेस (Tetanus) से बचाने के लिए"},
{"question" : "फूलों के संवर्धन के विज्ञान को क्या कहते हैं?","answer" : "फ्लोरीकल्चर"},
{"question" : "हाइड्रोजन के समस्थानिक है?","answer" : "प्रोटियम, ड्यूटीरियम तथा ट्राइटियम"},
{"question" : "किसी तत्व की द्रव्यमान संख्या A तथा परमाणु संख्या 2 है, तो इस तत्व के परमाणु में उपस्थित न्यूट्रॉन, प्रोटॉन और इलेक्ट्रॉन की संख्या क्रमश: होगी?","answer" : "(A-Z),2,Z"},
{"question" : "कौन सा ग्रह 88 दिन में सूर्य के परित एक चक्कर पूरा करता है?","answer" : "बुध (Mercury)"},
{"question" : "एक व्यक्ति का भार लिफ्ट में अपने भार का दोगुना होता है, इस दशा में उसका त्वरण क्या होगा?","answer" : "g, ऊर्ध्वाधर ऊपर की ओर"},
{"question" : "एक हैक्टर क्षेत्रफल बराबर होता है?","answer" : "10000 वर्ग मीटर (2.47109 एकड़)"},
{"question" : "एक एकड़ क्षेत्रफल बराबर होता है?","answer" : "43560 वर्ग मीटर (4840 वर्ग गज)"},
{"question" : "नीली क्रान्ति (Blue Revolution) का सम्बन्ध है?","answer" : "मत्स्य उत्पादन (Fish Production) में क्रांति"},
{"question" : "श्वेत क्रांति (White Revolution) का सम्बन्ध है?","answer" : "दूध उत्पादन में क्रान्ति से"},
{"question" : "भारत में दुग्ध उत्पादन के क्षेत्र में आई 'श्वेत क्रान्ति' (White Revolution) के जनक (Father) कहे जाते हैं?","answer" : "डॉ. वर्गीज कुरियन, NDDB (National Dairy Development Borad) आनन्द (गुजरात) के प्रथम निदेशक"},
{"question" : "विश्व में कृषि क्षेत्र में आई 'हरित क्रान्ति' (Green Revolution) के पितामह/जनक (Father of Green Revolution) रहे?","answer" : "डॉ एन.ई. बोरलॉग (नूरमान अर्नेस्ट बोरलॉग, मैक्सिको (वर्ष 2009 में 95 वर्ष की उम्र में देहावसान)"},
{"question" : "भारतीय शस्य विज्ञान सोसायटी (Indian Society of Agronomy) IARI में ऑफिस, नई दिल्ली में कब स्थापित हुआ?","answer" : "1955 में"},
{"question" : "ICAR (भारतीय कृषि अनुसंधान परिषद) नई दिल्ली की स्थापना हुई थी?","answer" : "1929 में (16 जुलाई को)"},
{"question" : "कृषि प्रसार में TUV (Training & Visit) योजना/कार्यक्रम शुरू हुआ?","answer" : "1974 में"},
{"question" : "देश की प्रथम सरसों संकर (Hybrid) विकसित की गई?","answer" : "NRCHB-506 (DRMR-ICAR) भरतपुर केन्द्र (राजस्थान) से"},
{"question" : "नाइट्रोग्लिसरीन (Nitroglycerine) का प्रयोग किसकी भाँति किया जाता हे?","answer" : "विस्फोट(Explosive) की भाँति"},
{"question" : "रात्रि में देखने के लिए (For night vision) कौन सी तरंगे प्रयुक्त की जाती है?","answer" : "अवरक्त (Infra-red) तरंगें"},
{"question" : "पेप्सिन एन्जाइम किसके पचाने में सहायक होता है?","answer" : "प्रोटीन को पचाने में"},
{"question" : "मानव गुर्दों में बनने वाली पथरी मुख्यत: बनी होती है?","answer" : "कैल्सियम ऑक्जेलेट की"},
{"question" : "पानी में वायु का बुलबुला किस प्रकार के लेंस की भाँति कार्य करता है?","answer" : "अवतल लैंस की भाँति"},
{"question" : "पेनिसीलिन (Penicillin) की खोज किसने की थी?","answer" : "सर अलेक्जेण्डर फ्लेमिंग ने"},
{"question" : "बीमारी का जर्म सिद्धान्त (Germ Theory of Disease) किसने प्रतिपादित की थी?","answer" : "Louis Pasteur ने"},
{"question" : "तराशा हुआ हीरा किस कारण से पूर्ण आन्तरिक परावर्तन से चमकता है?","answer" : "अपने उच्चतम अपवर्तनांक के कारण"},
{"question" : "ओम x मीटर किस भौतिक राशि का मात्रक है?","answer" : "विशिष्ट प्रतिरोध का"},
{"question" : "नियासिन की लगातार कमी से कौनसा रोग हो जाता है?","answer" : "पैलाग्रा रोग"},
{"question" : "इंदिरा गांधी राष्ट्रीय मुक्त विश्वविद्यालय (इग्नू) की सुदूर शिक्षा प्रणाली प्रारम्भ करने के उद्देश्य से स्थापना हुई थी?","answer" : "सितम्बर 1985 में"},
{"question" : "देश में खाद्य प्रसंस्करण क्षेत्र के विकास हेतु MFPI (Ministry of food processing industries) को भारत सरकार द्वारा स्थापित किया गया था?","answer" : "जुलाई 1988 में"},
{"question" : "PPRC (Paddy Processing Research Centre) भारत सरकार (Ministry of Food Processing Industries) को बदलकर अब किस नाम से जाना जाता है?","answer" : "IICPT (Indian Institute of Crop Processing Technology) Thanjavur थंजाबूर (तमिलनाडु)Tamilnadu"},
{"question" : "NMPPB (National Meat & Poultry Processing Board) को कब स्थापित किया गया?","answer" : "20 जनवरी, 2009"},
{"question" : "देश में वर्ष 2010-11 के दौरान, कुल खाद्यान्न उत्पादन (अब तक का रिकॉर्ड उत्पादन) प्राप्त हुआ है,.......... जिसमें आत्म निर्भरता हासिल हुई एवं नया कीर्तिमान स्थापित हुआ है?","answer" : "241.6 मिलियन टन"},
{"question" : "देश में, वर्श 2010-11 के दौरान अब तक का रिकॉर्ड दलहन उत्पादन (Pulse Production) देश में हुआ है?","answer" : "181 लाख टन (अर्थात् 18.1 मिलियन टन)"},
{"question" : "वर्ष 2010-11 के दौरान, चावल उत्पादन का लक्ष्य 1020 लाख टन का रखा गया था, जो वास्तविक चावल उत्पादन रहा?","answer" : "953 लाख टन"},
{"question" : "भूमि के जलस्रोत का अत्यधिक दोहन नहीं हो और सिंचाई संतुलित रूप से होने हेतु किस सिंचाई पद्धति को प्रोत्साहित करना होगा?","answer" : "फुब्बारी सिंचाई (स्प्रिंकलर Sprinkler System) एवं ड्रिप (टपकबूंद) सिंचाई"},
{"question" : "सिंचाई की नई विकसित पद्धतियों (Irrigation Systems) में कौन-कौन सी पद्धतियाँ आती है, जिनसे 25-40% सिंचाई जल की बचत होती है, अपेक्षाकृत पुरानी प्रचलित देशी पद्धतियों के?","answer" : "ड्रिप सिंचाई एवं स्प्रिंकलर सिस्टम"},
{"question" : "रतौंधी (Night Blindness) किस विटामिन की कमी से होने वाला नेत्र रोग है?","answer" : "विटामिन A की कमी से"},
{"question" : "एल. पी. जी. में होता है?","answer" : "द्रवित ब्यूटेन और प्रोपेन"},
{"question" : "'क्लोरोमाइसिटिन' का प्रयोग किस रोग के उपचार में किया जाता है?","answer" : "टायफाइड के उपचार में"},
{"question" : "क्रायोलाइट किस धातु का अयस्क (Ore) है?","answer" : "एल्युमिनियम का"},
{"question" : "किडनी में बनने वाली पथरी में अधिकतर पाया जाता है?","answer" : "कैल्सियम ऑक्जेलेट (Calcium oxalate)"},
{"question" : "रक्त ग्लूकोज लेवल (Blood Glucose Level) सामान्यत: किस मात्रक में प्रदर्शित किया जाता है?","answer" : "मिलीग्राम प्रति डेसीलिटर (Milligram Per Decilitre) में"},
{"question" : "जब पृथ्वी सूर्य और चन्द्रमा के बीच आ जाती है, तो कौनसा ग्रहण पड़ता है?","answer" : "चन्द्र ग्रहण(Lunar Eclipse)"},
{"question" : "ध्रुवतारा गतिमान आभासित क्यों नहीं होता?","answer" : "क्योंकि वह पृथ्वी के घूर्णन अक्ष की सीध में है।"},
{"question" : "रिबोफ्लाविन (Riboflavin) किस विटामिन का नाम है?","answer" : "विटामिन B2 का"},
{"question" : "भारी जल (Heavy Water) में हाइड्रोजन के स्थान पर क्या होता है?","answer" : "ड्यूटीरियम"},
{"question" : "भारतीय कृषि अनुसंधान परिषद (ICAR-Indian Council of Agricultural Research) नई दिल्ली (Hq) ने वर्ष 2010 में किस तारीख/माह में स्थापना दिवस पर कृषि वैज्ञानिकों को DG (ICAR) डॉ. एस. अयैप्पन द्वारा नई खोजों हेतु पुरस्कार वितरित किए?","answer" : "16 जुलाई 2010 को (स्थापना ICAR-16 जुलाई, 1929)"},
{"question" : "कृषि मंत्रालय में 'डेयर' (DARE-Department of Agricultural Research & Education) कब स्थापित किया गया?","answer" : "दिसम्बर 1973"},
{"question" : "देश में एक मात्र केन्द्रीय कृषि विश्वविद्यालय (CAU-Central Agricultural University) - इम्फाल (मणिपुर) की स्थापना किस वर्ष हुई थी?","answer" : "वर्ष 1993 में स्थापित"},
{"question" : "देश में (वर्ष 2010 के दौरान) कुल कितने कृषि विज्ञान केन्द्र (KVK's- Krishi Vigyan Kendra's) कार्यरत हैं?","answer" : "570"},
{"question" : "'नार्म' (NAARM-National Agricultural Researche Management) संस्थान स्थित है?","answer" : "हैदराबाद (आंध्रप्रदेश)"},
{"question" : "एक हेक्टेयर (Hectare) क्षेत्रफल कितने एकड़ (Acre) के बराबर होता है?","answer" : "2.47109 Acres (1 ha = 10000 m<sup>2</sup> area)"},
{"question" : "नत्रजन (N) तत्व की कमी (Deficiency) का कौन सूचक पौधा (Indicator Plants) है?","answer" : "फूलगोभी, पातगोभी"},
{"question" : "पोटेशियम (Potassium-K) तत्व की कमी को सूचित करने वाला पौधा है?","answer" : "आलू(Potato)"},
{"question" : "बोरोन (Boron) तत्व की कमी को सूचित (Indicator) करने वाला पौधा है?","answer" : "सूरजमुखी (Sunflower)"},
{"question" : "लोहा (Fe-Iron) तत्व की कमी को सूचित करने वाले पौधे (Indicator Plants) है?","answer" : "फूलगोभी, पातगोभी, आलू, जई"},
{"question" : "कम्प्यूटर की अशुद्धि को क्या कहते हैं?","answer" : "बग (Bug)"},
{"question" : "पानी को 0°C से 10°C तक गर्म करने पर उसका आयतन कैसे बदलता है?","answer" : "0°C से 4°C तक घटता है, फिर बढ़ने लगता है।"},
{"question" : "पारसेक किसका मात्रक है?","answer" : "खगोलीय दूरी का"},
{"question" : "दाब बढ़ाने पर मोम का गलनांक?","answer" : "बढ़ जाता है।"},
{"question" : "न्यूटन-सेकेण्ड किस भौतिक राशि का मात्रक है?","answer" : "संवेग (Momentum) का"},
{"question" : "द्रव्यमान-ऊर्जा समतुल्यता का सम्बन्ध E = mc<sup>2</sup> का प्रतिपादन किसने किया था?","answer" : "आइन्स्टीन ने"},
{"question" : "कौनसा पदार्थ झूठा सोना (False Gold) कहलाता है?","answer" : "आइरन सल्फाइड (FeS<sub>2</sub>)"},
{"question" : "यदि माता और पिता का रक्त ग्रुप A है, तो उनके बच्चों का रक्त समूह क्या होगा?","answer" : "रक्त ग्रुप A होगा।"},
{"question" : "मधुमेह रोग किसकी कमी से हो जाता है?","answer" : "इन्सुलिन की कमी से"},
{"question" : "एड्स (AIDS) की बीमारी किसके द्वारा फैलती है?","answer" : "विषाणु (Virus) द्वारा"},
{"question" : "DPPQ&S (Directorate of Plant Protection & Storage) का केन्द्रीय मुख्यालय HQ स्थित है?","answer" : "फरीदाबाद (हरियाणा)"},
{"question" : "DPPQ&S (Directorate of Plant Protection & Storage) के अधीनस्थ 'LWO' (Locust Warning Organization) -टिड्डे (Locust) नियंत्रण एवं अनुसंधान हेतु राजस्थान के किस शहर में Wireless Communication का मुख्यालय HQ स्थित है?","answer" : "जोधपुर"},
{"question" : "'तिलहनी फसलों की रानी' (Queen of Oilseed Crops) कही जाती है?","answer" : "तिल (Till Sesamum)"},
{"question" : "विश्व में, तिल उत्पादन में भारत का स्थान है?","answer" : "दूसरा (Second) (चीन के बाद)"},
{"question" : "तिल की फसल को 'फाइलॉडी' (Phyllody) रोग नियंत्रण हेतु आई.टी.के. (स्वदेशी/पैत्रिक तकनीकी ज्ञान) है?","answer" : "तिल की बुवाई 15 जुलाई के बाद की जाए।"},
{"question" : "भारत में तिल की सर्वाधिक उत्पादकता वाला राज्य है?","answer" : "पश्चिमी बंगाल"},
{"question" : "NAIS (National Agricultural Insurance Scheme) किस वर्ष शुरू की गई थी?","answer" : "रबी, 1999-2000 से"},
{"question" : "ACABC (Agri-Clinics & Agri-Business Centres) स्कीम कृषि एवं सहकारिता विभाग (GOI) द्वारा लाँच (Launch) की गई?","answer" : "वर्ष 2002 में"},
{"question" : "KCCs (किसान कॉल सेंटर्स) स्कीम कब लाँच की गई?","answer" : "21 जनवरी, 2004 को"},
{"question" : "MANAGE (National Insitute of Agricultural Extension Management) का मुख्यालय HQ स्थित है?","answer" : "हैदराबाद"}
]